<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="hello">Hello core!</string>
    <string name="app_name">Как выбрать арбуз?</string>
    <string name="prevAdvice">Другой совет</string>
    <string name="contents">Оглавление</string>
    <string-array name="adviceDescs">
        <item >Чем выраженнее контраст цветов, тем более вкусным и ароматным окажется арбуз. Теоретически арбуз должен быть без матового налета (это признак неспелости). Практически перед продажей арбузы натирают тряпкой до зеркального блеска, и этим признаком можно воспользоваться только в том случае, если продавец не мухлюет</item>
        <item >Внимательно осмотрите плод - если есть маленькое подгнившее место с точкой в центре - значит, скорее всего, его щприцевали (вводили селитру шприцем внутрь плода). Такую прелесть пусть едят сами продавцы. Не берите плоды с трещинами, вмятинами и прочими следами насилия на арбузном лице.</item>
        <item >Часто пишут, что &quot;хвостик&quot; должен быть сухим. Фиг там. Если он высох, значит арбуз нудно везли и долго хранили. &quot;Хвостик&quot; должен быть желтоватым и подсушенным, в меру. А если плодоножку оторвали - значит, от вас что-то скрывают, отложите этот арбуз в сторону.</item>
        <item >Обязательно должно быть, при чем максимально желтым, даже оранжевым. Это то место, которым арбуз соприкасается с землей. О спелости не говорит ровным счетом ничего, но по его размерам можно предсказать вкус. Если пятно большое (с ладонь и больше), значит, бедолага мерз, ему не хватало солнца и тепла, вкус будет водянистый и сладость будет уже не та. По идее, оптимальный диаметр &quot;пятачка&quot; - 5, максимум 10 см.</item>
        <item >Не слушайте тех, кто говорит, что нормальный звук арбуза - глухой. Арбуз должен звонко гудеть при похлопывании - у незрелых мякоть плотная, в ней нет естественных резонаторов. Сожмите арбуз руками (только не перестарайтесь!) - спелый плод будет потрескивать, а кожура немного прогнется.</item>
        <item >Выбирайте плод средних размеров (оптимально - 5-7 кг, но не более 15), если предполагается лакомиться арбузами в большой компании - лучше взять несколько небольших арбузиков, чем одного полосатого монстра килограмм на 20. Чем крупнее и при этом легче арбуз, тем он спелее. </item>
        <item >Никогда не берите арбузы на улице &quot;на вырез&quot; или дольками, проще выкинуть дома оказавшийся неспелым арбуз, чем потом маяться животом от вроде бы спелого, но заселенного как микробиологическая лаборатория &quot;полосатика&quot;. </item>
        <item >Не ешьте арбуз сразу же на рынке или на улице. Дома тщательно вымойте его, можно даже с мылом, и сполосните кипяченой водой. Во время мытья можно еще раз проверить арбуз на спелость - созревший плод будет плавать в воде, а зеленый утонет. </item>
        <item >Нарезать арбуз нужно чистым ножом. Спелый плод будет с характерным треском &quot;расходиться&quot; под ножом, а семечки будут темно-коричневыми или даже черными (а не белыми). В Астрахани режут так: отрезают полюса, а затем режут по меридианам, придерживая верх рукой, когда делают последний разрез, руку отпускают и арбуз красиво раскрывается на тарелку :) Способ именуется &quot;розочка&quot;. И вообще в Астрахани особо не заморачивались: резали арбуз пополам, брали ложку и ели его в качестве полдника или ужина :) С белым хлебом ;)</item>
        <item >В идеале должна быть зернистой, плотной. Цвет - от розового до ярко-красного, зависит от сорта. Но если в мякоти желтые прожилки, если она волокнистая и распадается - в помойку такой арбуз, не рискуйте желудком.</item>
        <item >Арбуз и холодильник совместимы только в том случае, если вы еще не надрезали корку и просто засунули его охладиться. Но как только арбуз разрезан, он должен быть съеден. Собственно, поэтому я и говорил о 5-7 килограммах. Оставлять половинку арбуза на сутки в холодильнике - это натуральный анальный мазохизм. Просретесь от души, пардон за терминологию. Арбузная мякоть - идеальная питательная среда для микроорганизмов. Что не доели - чесслово, лучше выкиньте. Хранить разрезанный арбуз можно 2-3 часа, не больше.</item>
    </string-array>
    <string-array name="adviceCaptions">
        <item >Цвет</item>
        <item >Дефекты корки</item>
        <item >Плодоножка</item>
        <item >Желтое пятно</item>
        <item >Звук</item>
        <item >Размер</item>
        <item >На &quot;вырез&quot;</item>
        <item >Мытье</item>
        <item >Разрезание</item>
        <item >Мякоть</item>
        <item >Холодильник</item>
    </string-array>
    <string name="nextAdvice">Следующий совет</string>
</resources>
