<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="admob_publisher_id">a150e69aa464e12</string>
    <string name="app_name">101 дзенская история</string>
    <string name="next">Следующая</string>
    <string name="prev">Предыдущая</string>
    <string-array name="titles">
        <item>1. Чашка чая</item>
        <item>2. Находка бриллианта на грязной дороге</item>
        <item>3. Так ли это?</item>
        <item>4. Повиновение</item>
        <item>5. Если ты любишь, то люби открыто</item>
        <item>6. Не любовь - доброта</item>
        <item>7. Сообщение</item>
        <item>8. Огромные волны</item>
        <item>9. Нельзя украсть луну</item>
        <item>10. Последняя поэма Хосина</item>
        <item>11. История Сюнкай</item>
        <item>12. Счастливый китаец</item>
        <item>13. Будда</item>
        <item>14. Грязная дорога</item>
        <item>15. Сёун и его мать</item>
        <item>16. Не далека от Буддизма</item>
        <item>17. Скупое учение</item>
        <item>18. Притча</item>
        <item>19. Первый принцип</item>
        <item>20. Совет матери</item>
        <item>21. Хлопок одной ладони</item>
        <item>22. Мое сердце пылает как огонь</item>
        <item>23. Уход Эсюн</item>
        <item>24. Повторенная сутра</item>
        <item>25. Еще три дня</item>
        <item>26. Ученый диалог за ночлег</item>
        <item>27. Голос счастья</item>
		<item>28. 0ткрой свою сокровищницу</item>
		<item>29. Ни воды, ни луны</item>
		<item>30. Визитная карточка</item>
		<item>31. Все - лучшее</item>
		<item>32. Мгновение дороже сокровища</item>
		<item>ЗЗ. Рука Мокусена</item>
		<item>34. Единственная улыбка в его жизни</item>
		<item>35. Ежеминутный Дзен</item>
		<item>36. Цветочный ливень</item>
		<item>37. Публикация сутр</item>
		<item>З8. Работа Гисё</item>
		<item>39. Сон в дневное время</item>
		<item>40. В мире грез</item>
		<item>41. Дзен Дзёсю</item>
		<item>42. 0твет мертвеца</item>
		<item>43. Дзен в жизни нищих</item>
		<item>44. Вор, ставший учеником</item>
		<item>45. Хорошо и плохо</item>
		<item>46. Как станут просветленными трава и деревья</item>
		<item>47. Скупой художник</item>
		<item>48. Точная пропорция</item>
		<item>49. Черноносый Будда</item>
		<item>50. \"Ясное понимание\" Рёнен</item>
		<item>51. Прокисшее мисо</item>
		<item>52. Твой свет может погаснуть</item>
		<item>53. Дающий должен быть благодарен</item>
		<item>54. Последняя воля и завещание</item>
		<item>55. Чайный мастер и убийца</item>
		<item>56. Верная дорога</item>
		<item>57. Врата рая</item>
		<item>58. Арест каменного Будды</item>
		<item>59. Солдаты человечества</item>
		<item>60. Туннель</item>
		<item>61. Гуду и император</item>
		<item>62. В руках судьбы</item>
		<item>63. Убийство</item>
		<item>64. Пот Кадзана</item>
		<item>65. Укрощение призрака</item>
		<item>66. Дети Его Величества</item>
		<item>67. Что ты делаешь! Что ты говоришь!</item>
		<item>68. Одна нота Дзен</item>
		<item>69. Проглоченный упрек</item>
		<item>70. Самая ценная вещь в мире</item>
		<item>71. Как учились молчать</item>
		<item>72. Высокородный болван</item>
		<item>73. Десять последователей</item>
		<item>74. Истинное преображение</item>
		<item>75. Характер</item>
		<item>76. Каменный разум</item>
		<item>77. Не привязывайся к праху</item>
		<item>78. Истинное процветание</item>
		<item>79. Курильница</item>
		<item>80. Настоящее чудо</item>
		<item>81. Пора спать</item>
		<item>82. Ничто не существует</item>
		<item>83. Кто не работает - не ест</item>
		<item>84. Настоящие друзья</item>
		<item>85. Время умереть</item>
		<item>86. Живой Будда и бочар</item>
		<item>87. Три вида учеников</item>
		<item>88. Как написать китайское стихотворение</item>
		<item>89. Дзенский диалог</item>
		<item>90. Последний щелчок</item>
		<item>91. Испытание рапиры Бандзё</item>
		<item>92. Дзен и кочерга</item>
		<item>93. Дзен рассказчика историй</item>
		<item>94. Ночная прогулка</item>
		<item>95. Письмо умирающему</item>
		<item>96. Капля воды</item>
		<item>97.Обучение основному</item>
		<item>98. Без привязанности</item>
		<item>99. Уксус Тосуи</item>
		<item>100. Молчащий храм</item>
		<item>101. Дзен Будды</item>
    </string-array>
    <string-array name="contents">
        <item >\tНан-ин, японский учитель Дзен, живший в эру Мейдзи (1868-1912 гг.), принимал у себя университетского профессора, пришедшего узнать, что такое Дзен. Нан-ин пригласил его к чаю. Он налил гостю чашку доверху и продолжал лить дальше.\n
\tПрофессор следил за тем, как переполняется чашка, и, наконец, не выдержал: \"Она же переполнена. Больше уже не войдет!\"\n
\t\"Так же, как эта чашка,- сказал Нан-ин,- Вы полны Ваших собственных мнений и размышлений. Как же я смогу показать Вам Дзен, если Вы сначала не опустошили Вашу чашу?\"</item>
		<item>\tГуду был учителем императора своего времени. Несмотря на это, он часто путешествовал один под видом странствующего нищего. Однажды, когда он шел в Эдо, культурный и политический центр сегуната, он подошел к маленькой деревеньке под названием Такенака. Вечерело, шел сильный дождь. Гуду совершенно промок, его соломенные сандалии развалились. В окне дома неподалеку он заметил четыре или пять пар сандалий и решил купить сухую пару. Женщина, которая вынесла ему сандалии, увидев, что он совсем промок, пригласила его переночевать в доме.\n
\tГуду принял приглашение и поблагодарил ее. Он вошел и прочитал сутру перед семейной святыней. Затем представился матери женщины и ее детям. Увидев, что вся семья находится в подавленном состоянии, Гуду спросил, что случилось.\n 
\t\"Мой муж - игрок и пьяница,- сказала хозяйка,- Стоит ему добраться до вина, как он напивается и скандалит. Когда он проигрывает, он занимает деньги. Иногда, когда он совершенно пьян, он и вовсе не приходит домой. Что я могу поделать?\"\n\n
\t\"Я хочу помочь тебе,- сказал Гуду.- Вот тебе немного денег. Купи мне бутыль хорошего вина и чего-нибудь поесть получше. После этого можешь уйти. Я буду заниматься медитацией перед святыней.\"\n\n
\tКогда муж вернулся домой около полуночи, совершенно пьяный, он заорал:\n
\t\"Эй, жена, я дома! Есть что-нибудь пожевать?\"\n 
\t\"У меня есть,- сказал Гуду,- В дороге меня захватил дождь, а твоя жена была так добра, что предложила мне переночевать здесь. Чтобы как-то отплатить за это, я купил вина и рыбы, так что можешь взять их.\"\n\n
\tМуж был в восторге. Он сразу выпил все вино и улегся на пол. Гуду сел возле него в медитации. Утром, когда мужчина проснулся, он забыл все, что случилось ночью.\n
\t\"Кто ты? Откуда ты?\"- спросил он Гуду, который все еще сидел в медитации.\n
\t\"Я - Гуду из Киото, иду в Эдо\",- ответил дзенский учитель.\n\n
\tЧеловеку стало очень стыдно. Он стал бурно извиняться перед учителем самого императора.\n
\tГуду улыбнулся: \"Все в твоей жизни изменчиво,- сказал он.- Жизнь коротка. Если ты проведешь ее в игре и пьянстве, ты не успеешь ничего достичь, и твоя семья из-за этого тоже пострадает.\"\n
\tСознание мужа как-будто пробудилось ото сна.\n 
\t\"Ты прав,- признал он.- Смогу ли отплатить тебе хоть когда-нибудь за это удивительное учение? Позволь мне проводить тебя и хоть немного понести твои вещи.\"\n
\t\"Если хочешь\", согласился Гуду.\n
\tДвое отправились в путь. После того, как они прошли три мили, Гуду предложил ему вернуться. \"Позволь мне пройти еще 5 миль\", стал просить Гуду человек. Они продолжили путь.\n
\t\"Ты можешь вернуться сейчас\",- сказал Гуду.\n
\t\"Еще 10 миль\",- ответил человек. \"Возвращайся сейчас\",- сказал Гуду, когда и 10 миль были пройдены.\n
\t\"Я буду идти за тобою всю жизнь\",- ответил человек.\n
\tСовременные учителя Японии взяли эту историю из жизни знаменитого учителя Дзен, последователя Гуду.\n
\tЕго имя Му-нан: \"Человек, который никогда не вернулся.\"</item>
		<item>\tДзенский учитель Хакуин слыл среди соседей человеком, живущим беспорочной жизнью. Рядом с ним жила красивая девушка, родители которой владели продуктовой лавкой. Внезапно родители обнаружили, что у нее должен появиться ребенок. Они были в ярости. Девушка отказалась назвать отца ребенка, но после долгих настояний назвала Хакуина. В большом гневе родители пришли к учителю.\n
\t\"Так ли это?\"- вот было все, что он сказал.\n\n
\tПосле того, как ребенок родился, его принесли к Хакуину, К этому времени он потерял всякое уважение окружающих, что совсем не волновало его. Он окружил ребенка заботой и теплом, брал у соседей молоко для ребенка и все, в чем тот нуждался.\n
\tЧерез год девушка-мать все же не выдержала и сказала родителям правду: что отцом ребенка был молодой человек, работавший на рыбном рынке. Отец и мать девушки сразу пошли к Хакуину, просили у него прощения, долго извинялись перед ним и просили вернуть ребенка.\n
\tХакуин охотно простил их. Отдавая ребенка, он сказал лишь:\"Так ли это?\"</item>
		<item>\tБеседы дзенского учителя Банкея привлекали не только дзенских учеников, но и людей разных сект и рангов. Он никогда не цитировал сутры и не увлекался схоластическими рассуждениями. Его слова шли от его сердца прямо к сердцам слушателей.\n\n
\tЕго большая аудитория вызвала недовольство священника секты Ничирен, так как последователи секты покидали его, чтобы слушать о Дзен. Эгоцентричный нитиренский священник пришел в храм, намериваясь поспорить с Банкеем.\n
\t\"Эй, дзенский учитель!- позвал он.- Подожди минутку. Всякий кто уважает тебя, будет повиноваться твоим словам, но я не уважаю тебя. Можешь ли ты заставить меня повиноваться?\"\n
\t\"Подойди ко мне, и я покажу тебе,\"- сказал Банкей.\n
\tСвященник стал величественно прокладывать себе дорогу через толпу к учителю.\n
\tБанкей улыбнулся. \"Стань слева от меня.\" Священник повиновался. \"Нет,- сказал Банкей,- нам будет удобнее разговаривать, если ты станешь справа от меня. Перейди сюда.\" Священник с достоинством перешел направо. \"Видишь,- сказал Банкей,- ты повинуешься мне, и мне кажется, что ты человек тонкий и мягкий. А теперь садись и слушай.\"</item>
		<item>\tДвадцать монахов и одна монахиня по имени Эсюн занимались медитацией у некоего дзеновского учителя. Эсюн была очень миловидной, несмотря на то, что голова ее была острижена, а одежда очень скромна. Несколько монахов тайно влюбились в нее. Один из них написал ей любовное послание, настойчиво требуя встречи наедине. 
Эсюн не ответила. На следующий день учитель проводил занятия с группой, и когда они были окончены, Эсюн встала. Обращаясь к тому, кто написал ей, она сказала:\"Если ты действительно любишь меня, подойди и обними меня.\"</item>
		<item>Жила в Китае одна женщина, которая свыше 20-ти лет помогала одному монаху. Она построила ему небольшую хижину и кормила его, тогда как он занимался медитацией. Наконец ей захотелось узнать, насколько он продвинулся за это время. Чтобы определить это, она заручилась помощью одной очень чувственной девушки.\n
\t\"Подойди и обними его,- сказала женщина,- а потом внезапно спроси его: Что теперь?\"\n
\tДевушка пригласила монаха к себе и без долгих церемоний спросила его, как он намерен поступить.\n
\t\"Старое дерево зимой растет на холодной скале,- ответил монах поэтически.- Там нет ни капли тепла.\"\n
\tДевушка вернулась и передала женщине слова монаха.\n
\t\"И подумать только, что я кормила этого человека 20 лет! - в гневе воскликнула старуха.- Он без внимания отнесся к твоим желаниям, не высказал понимания твоего состояния. Никто не заставлял его ответить на твою страсть, но он должен был по крайней мере проявить сострадание!\"\n
\tОна тотчас же пошла к хижине монаха и сожгла ее.</item>
		<item>\tТандзан написал 60 почтовых карточек в последний день своей жизни, и попросил отправить их. Вслед за тем он умер. На карточках было написано:\n\n
Я покидаю этот мир.\n
Это мое последнее сообщение.\n
Тандзан\n
Июль, 27,1892.</item>
		<item>\tНа заре эры Мейдзи жил хорошо известный борец по имени 0-нами - Громадные волны. 0-нами был чрезвычайно силен и хорошо знал искусство борьбы. В схватках наедине он побеждал даже своего учителя. Однако при публике он так терялся, что даже его собственные ученики могли побороть его. 0-нами чувствовал, что ему надо обратиться за помощью к дзеновскому учителю. Как раз в маленьком храме по-соседству остановился странствующий дзенский учитель Хакудзи, так что 0-нами пошел к нему и рассказал о своем несчастье.\n\n
\"Твое имя - Огромные волны,- сказал ему учитель. - Останься на ночь в этом храме. Представь себе, что ты и есть эти огромные волны. Ты больше не борец, который боится. Ты - эти огромные волны, сносящие и поглощающие все на своем пути. Сделай это - и ты будешь величайшим борцом на земле.\" Учитель ушел.\n\n
\t0-нами сел в медитации, пытаясь вообразить себя волнами. Он думал о самых разных, совершенно посторонних вещах. Но постепенно все больше и больше стал чувствовать себя волнами. Ночь шла, а волны становились все больше и больше. Они поглотили все цветы в вазах. Даже Будда на святыне был затоплен. Перед рассветом в храме не было ничего, кроме отлива и прилива огромного моря.\n\n
\tУтром учитель нашел 0-нами в медитации, на лице его блуждала слабая улыбка. Он похлопал борца по плечу:\"Теперь ничто не сможет сбить тебя с пути,- сказал он.- Ты - эти волны. Ты сметешь все перед собою.\"\n\n
\tВ тот же день 0-нами выступил в соревнованиях и победил. После этого ни один человек в Японии не мог побороть его.</item>
		<item>\tРёнан, дзенский мастер, жил самой простой жизнью в маленькой хижине у подножья горы. Однажды вечером в хижину забрался вор и обнаружил, что там нечего украсть. Вернувшись, Рёнан застал у себя вора.\n\n
\t\"Ты прошел долгий путь, чтобы навестить меня,- сказал он бродяге,- и ты не должен вернуться с пустыми руками. Пожалуйста, возьми в подарок мою одежду.\" Вор был ошарашен. Он взял одежду и тихонько ушел.\n\n
\tРёнан сидел нагой, любуясь луной.\n\n
\t\"Бедный парень,- задумчиво сказал он.- Мне бы так хотелось подарить ему эту прекрасную Луну.\"\n\n</item>
		<item>Дзенский учитель Хосин много лет жил в Китае, а потом вернулся на северо-восток Японии, где воспитывал учеников. Когда он стал совсем старым, он рассказал ученикам историю, услышанную им в Китае. Вот эта история. Однажды, 25 декабря какого-то года, Токуфу, который был очень стар, сказал своим ученикам: \"Я не доживу до будущего года, так что в этом году вы должны хорошо угощать меня.\"\n\n
\tУченики подумали, что он шутит, но поскольку он был великодушным учителем, во все последующие дни уходящего года каждый из них устраивал ему праздник.\n\n
\tНакануне Нового года Токуфу подвёл итоги:\n\n
\t\"Вы были добры ко мне. Я покину вас завтра в полночь, когда закончится снегопад.\"\n
\tУченики засмеялись, решив, что от старости он несёт чепуху, так как ночь была ясная и бесснежная. Но в полночь начал падать снег, и на следующий день они не нашли своего учителя. Они пошли в зал медитации. Здесь он и скончался.\n
\tРассказав эту историю, Хосин сказал ученикам:\n
\t\"Дзенскому учителю не обязательно предсказывать свой уход, но если он захочет, он сможет сделать это.\"\n
\t\"А Вы можете?\"- спросил кто-то.\n
\t\"Да,- сказал Хосин.- Я покажу вам, что я могу делать через семь дней, считая от сегодняшнего.\"\n
\tНикто из учеников не поверил ему, и большинство просто забыло этот разговор, когда Хосин вновь собрал их вместе.\n
\t\"Семь дней назад,- сказал он,- я сказал, что собираюсь покинуть вас. Существует обычай, по которому я должен написать прощальную поэму, но я не поэт и не каллиграф. Пусть кто-нибудь из вас запишет мои последние слова.\"\n
\tУченики думали, что он шутит, но один из них начал писать.\n
\t\"Готовы ли вы?\"- спросил Хосин.\n
\t\"Да, учитель\",- ответил записывающий.\n
\tТогда Хосин продиктовал:\n\n
\t\"Я пришел из великолепия\n 
\tИ возвращаюсь в великолепие.\n
\tЧто это?\"\n
\tПоэма была на одну строчку короче положенной по обычаю, поэтому ученик сказал:\"Учитель, мы не дописали еще одну строчку.\"\n
\tХосин с рычанием победившего льва вскричал:\"Каа!..\"- и покинул этот мир.</item>
		<item>\tПрелестную Сюнкай, другое имя которой было Судзу, против ее воли выдали замуж, когда она была еще совсем юной. Позже, когда брак закончился, она стала посещать университет, где изучала философию.\n
\tУвидеть Сюнкай означало влюбиться в нее. Более того, где бы она не находилась, она влюблялась в других. Любовь была с нею в Университете, и позже, когда неудовлетворенная философией, она стала посещать храм, чтобы изучить Дзен, дзенские студенты влюблялись в нее. Вся жизнь Сюнкай была наполнена любовью.\n
\tНаконец, в Киото она стала настоящей дзенской студенткой. Ее братья по малому храму Кеннина восхваляли ее искренность. Один из них оказался близок ей по духу и помогал ей в овладении Дзен.\n
\tАббат Кеннина, Мокугай (Молчащий Гром), был очень суров. Он сам выполнял заповеди и ожидал того же от своих священников. В современной Японии священникам разрешается иметь жен, и поэтому они служат буддизму не с таким рвением, как раньше.\n
\tМокугай изгонял и преследовал женщин, если находил их в каком-либо из храмов, но чем больше женщин он изгонял, тем больше, казалось, их возвращалось. Жена главного священника этого храма стала завидовать красоте и искренности Сюнкай.\n
\tПохвалы, которыми студенты осыпали серьезность Сюнкай. ее отношение к Дзен, заставили жену священника корчиться от злости. Наконец она стала распространять дурные слухи о Сюнкай и ее друге. Из-за этих слухов юношу изгнали, а Сюнкай удалили из храма.\n
\t\"Может быть, из-за любви я поступаю неправильно,- подумала Сюнкай,- но жена священника тоже не должна оставаться в храме, если с моим другом поступили так несправедливо.\"\n
\tТой же ночью Сюнкай облила керосином 500-летний храм и сожгла его дотла. Утром ее схватила полиция. Молодой адвокат заинтересовался ею и пытался смягчить приговор.\n
\t\"Не помогайте мне,- сказала она ему.- Я могу решиться еще на что-нибудь, что снова приведет меня в тюрьму.\" Наконец, семилетний срок истек, и Сюнкай была освобождена из тюрьмы, где 60-летний начальник тюрьмы тоже был очарован ею. Но теперь все смотрели на нее, как на прокаженную, никто не хотел иметь с нею дело. Даже люди Дзен, которые должны были бы верить в просветление ее духа и тела, избегали ее. Сюнкай поняла, что Дзен - это одно, а последователи Дзен - совсем другое. Ее родственники не хотели знать ее. Она стала худой, бледной и слабой.\n
\tОна встретила священника Шиншу. который научил ее имени Будды любви, и в этом Сюнкай нашла умиротворение и успокоение.\n
\tОна покинула этот мир еще очень красивой, едва достигнув 30-ти лет. Она написала историю своей жизни, а частично рассказала писательнице. Так она дошла до японцев. Те, кто отверг ее, теперь читают эту историю со слезами стыда.</item>
		<item>\tКаждый, кто когда-либо был возле китайских поселений в Америке, мог видеть статую отважного юноши, несущего холщевую сумку. Китайские купцы называют его Счастливым Китайцем, или Смеющимся Буддой.\n
\tЭтот юноша Хотей жил во времена Танской династии. Он не хотел называть себя дзенским учителем или собирать возле себя учеников. Вместо этого он бродил по улицам с большой сумкой, в которую складывал сласти, фрукты или пирожки. Все это он раздавал детям, которые играли на улице и собирались вокруг него. Он создал детский сад на улице. Если он встречал на улице человека, посвятившего себя Дзен, он протягивал ему руку и говорил:\"Подай монету.\" И если кто-нибудь просил его вернуться в храм и учить других, он снова повторял: \"Подай монетку.\"\n
\tОднажды, когда он занимался своей игрой-работой, рядом оказался другой дзенский учитель и спросил его:\"Что есть сущность Дзен?\"\n
\tХотей немедленно сбросил свою сумку на землю в молчаливом ответе.\n
\t\"Тогда,- спросил его другой,- что есть реализация Дзен?\"\n
Счастливый Китаец сразу же повесил сумку на плечо и продолжил свой путь.</item>
		<item>\tВ Токио, в эру Мейдзи, жили два известных учителя, различных по характеру. Один из них, Унто, учитель из школы Сингон, тщательно соблюдал все заповеди Будды. Он никогда не пил возбуждающих напитков и не ел после 11-ти часов утра. Другой учитель, Тандзан, профессор философии императорского университета, никогда не соблюдал заповедей. Он ел, когда хотел, спал, когда хотел, даже днем.\n
\tОднажды Унто навестил Тандзана, который в это время пил вино, даже к капле которого не должен был прикасаться язык буддистов.\n
\t\"Приветствую тебя, брат,- сказал ему Тандзан.- Не хочешь ли выпить?\"\n
\t\"Я никогда не пью\",- важно сказал Унто.\n
\t\"Кто не пьет, тот даже не человек\",- сказал Тандзан.\n
\t\"Неужели ты считаешь меня нечеловеком только потому, что я не пью отравы?- воскликнул Унто в гневе. - Если я не человек, то кто же я?\"\n
\t\"Будда\",- ответил Тандзан</item>
		<item>\tТандзан и Экидо шли однажды по грязной дороге. Лил проливной дождь. Проходя мимо перекрестка, они встретили красивую девушку в шелковом кимоно и шарфе, которая не могла перейти через рытвину.\n
\t\"Идем, девушка,\"- сказал Тандзан сразу же. Он взял ее на руки и перетащил через грязь.\n
\tЭкидо ничего не сказал и молчал до тех пор, пока они не подошли к храму. Больше он не мог сдерживаться и сказал: \"Нам, монахам, надо держаться подальше от женщин, особенно от молодых и красивых. Они опасны. Зачем ты сделал это?\"\n
\t\"Я оставил девушку там, - сказал Тандзан.- а ты все еще тащишь ее?\"</item>
		<item>\tСёун стал учителем школы Дзен. Когда он еще был студентом, отец его умер, оставив ему заботы о старой матери: Каждый раз, когда Сёун шел в зал медитации,он брал с собой мать. Так как она была с ним, когда он посещал монастыри, он не мог жить с монахами. Поэтому он построил маленькую хижину и там заботился о матери. Он переписывал сутры, буддийские трактаты и таким образом зарабатывал на пищу.\n
\tКогда Сёун покупал рыбу для матери, люди издевались над ним, потому что монахам не полагалось есть рыбу. Но Сёун не обращал на это внимания. Однако его матери тяжело было видеть, как другие смеются падшего сыном.\n
\tНаконец, она сказала ему: \"По-моему, мне нужно стать монахиней, тогда я тоже буду есть растительную пищу.\"\n
\tОна стала монахиней и они учились вместе.\n
\tОднажды ночью мимо их дома проходила молодая дама и услышала музыку. Глубоко тронутая, она пригласила Сёун навестить ее следующим вечером и поиграть ей. Он принял приглашение. Через несколько дней он встретил молодую даму на улице и поблагодарил ее за гостепреимство. Все смеялись над ним. Он навестил дом этой женщины.\n
\tОднажды Сёун уехал в отдаленный монастырь читать лекции. Через несколько месяцев он вернулся домой и узнал, что его мать умерла. Друзья не знали, куда ему сообщить, и поэтому уже начались похороны. Сёун вошел и постучал в гроб своей палкой.\n
\t\"Мама, твой сын вернулся,\"- сказал он.\n
\t\"Я очень рада видеть, что ты вернулся, сын.\"- ответил он за мать.\n
\t\"Да, я тоже очень рад,\"- ответил Сёун.\n
\tПосле этого он объявил людям вокруг: \"Погребальная церемония окончена. Можете сжечь тело.\"\n
\tКогда Сёун состарился, он знал, что приближается его конец. Он попросил учеников утром собраться вокруг него и сказал, что отойдет в полдень. Возжигая благовония перед изображением матери и старого учителя, он написал поэму:\n\n
\"56 лет я жил как можно лучше,\n 
Свершая свой путь в этом мире.\n
Теперь дождь кончился.\n
Облака разошлись.\n
В синем небе - полная луна.\"\n\n
\tЕго ученики собрались вокруг, читая сутры, и Сёун отошел во время молитвы.</item>
		<item>\tОдин студент университета во время визита к Гадзану спросил его:\"Читал ли ты Библию христиан?\"\n
\t\"Нет. Почитай мне ее,\"- ответил Гадзан.\n
\tСтудент открыл Библию и начал читать из Евангелия от Матфея: \"И об одежде что заботитесь? Посмотрите на полевые лилии, как они растут: не трудятся, не прядут. Но говорю вам, что и Соломон во всей славе своей не одевался так, как всякое из них. И так, не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний день сам будет заботиться о своем.\"\n
\tГадзан ответил: \"Тот, кто произнес эти слова - просветленный человек.\"\n
\tСтудент продолжал чтение:\"Просите, и дано вам будет; ищите и найдете, стучите и отворят вам. Ибо всякий просящий получает, и ищущий -находит, и стучащемуся отворяют.\"\n
\tГадзан заметил: \"Это прекрасно. Тот, кто так сказал - не далек от Буддизма.\"</item>
		<item>\tМолодой врач из Токио по имени Кусуда встретил своего школьного друга, который учился Дзен. Молодой врач спросил его, что такое Дзен.\n
\t\"Я не могу сказать тебе, что это,- сказал друг.- Но одно я знаю точно. Если ты понимаешь Дзен, ты не должен бояться смерти.\"\n
\t\"Прекрасно,- сказал Кусуда.- Я должен попробовать это. Где можно найти учителя?\"\n
\t\"Пойди к мастеру Нан-ин,\"- посоветовал ему друг.\n
\tИтак, Кусуда собрался пойти к Нан-ин. Он понес с собой кинжал длиной в девять с половиной дюймов, чтобы проверить, действительно ли сам учитель не боится смерти.\n
\tКогда Нан-ин увидел Кусуду, он воскликнул:\n
\t\"Привет, друг! Как поживаешь? Давненько мы не виделись!\"\n
\tЭто привело Кусуду в недоумение и он ответил:\n
\t\"Мы никогда не встречались до сих пор.\"\n
\t\"Верно,- ответил Нан-ин.- Я спутал тебя с другим врачом, который учился здесь.\"\n
\tПосле такого начала Кусуда потерял возможность испытать мастера, поэтому он спросил, нельзя ли ему обучиться Дзен.\n
\tНан-ин сказал:\"Дзен не трудная вещь. Если ты врач, лечи своих пациентов с добротой. Это и есть Дзен.\"\n
\tКусуда приходил к Нан-ину трижды, и трижды Нан-ин говорил одно и то же: \"Врач не должен терять времени здесь. Иди домой и заботься о своих больных.\"\n
\tКусуде не ясно было, как такое обучение сможет прогнать у него страх перед смертью. Поэтому в свой четвертый визит он пожаловался:\n
\t\"Мой друг сказал мне, что когда человек учится Дзен, у него пропадает страх смерти. Каждый раз, когда я прихожу к тебе, все, что ты говоришь мне, это: заботься о своих пациентах. Я прекрасно знаю это. Если это и есть ваше так называемое Дзен, я больше не буду ходить к тебе.\"\n
\tНан-ин улыбнулся и похлопал доктора по плечу:\n
\t\"Я был слишком строг к тебе. Позволь мне дать тебе коан.\"\n
\tОн предложил Кусуде поработать над проблемой Дзету \"Ти\" (ничто), которая является первой задачей для просветления ума в книге под названием \"Врата без входа\".\n
\tКусуда решал эту проблему \"Ти\" два года. В конце этого срока ему показалось, что он достиг определенности ума. Но учитель сказал: \"Ты еще не готов.\" Кусуда продолжал занятия концентрацией еще полтора года. Его ум стал спокойным.\n
\tПроблема постепенно исчезла. Ничто стало истиной. Он хорошо лечил своих пациентов, и, даже не зная этого, был свободен от жизни и смерти. Когда он снова навестил Нан-ина, его старый учитель только улыбнулся.</item>
		<item>\tВ сутре Будда рассказал притчу:\n\n
\tЧеловек пересекал поле, на котором жил тигр. Он бежал со всех ног. тигр за ним. Подбежав к обрыву, он стал карабкаться по склону, уцепившись за корень дикой лозы, И повис на нем. Тигр фыркал на него сверху. Дрожа, человек смотрел вниз, где, немного ниже другой тигр поджидал его. чтобы съесть. Только лоза удерживала его.\n\n
\tДве мышки, одна белая, другая черная, понемногу стали подгрызать лозу. Человек увидел возле себя ароматную землянику. Уцепившись одной рукой за лозу, другой он стал рвать землянику. Какая же она была сладкая!</item>
		<item>\tКогда путник подходит к храму Обаку в Киото, он видит вырезанные над воротами слова: \"Первый принцип\".\n\n
\tБуквы необычайно большие и ценители каллиграфии восхищаются ими, как верхом мастерства.\n
\tОни были написаны Кодзеном 200 лет тому назад.\n
\tКогда мастер писал их, он изобразил их сначала на бумаге, с которой рабочие, увеличив, перенесли их на дерево. Когда Кодзен рисовал буквы, с ним работал самоуверенный ученик, который сделал несколько галлонов чернил для письма и никогда не упускал случая покритиковать работу своего мастера.\n\n
\t\"Это нехорошо,\"- сказал он Кодзену после первых его усилий.\n
\t\"А это?\"\n
\t\"Плохо. Еще хуже, чем раньше,\"- произнес ученик.\n
\tКодзен терпеливо исписывал один лист за другим, пока, не набралось 84 \"Первых принципа\", ни один из которых так и не заслужил одобрения ученика.\n\n
\tОднажды, когда молодой человек вышел на несколько минут. Кодзен подумал:\"Вот единственная возможность избежать его строгих глаз.\"\n\n
\tИ он торопливо написал с умом, свободным от раздражения: \"Первый принцип\".\n
\t\"Это - работа мастера,\"-произнес ученик.</item>
		<item>\tДзиун, мастер школы Сингон, был хорошо известным знатоком санскрита в Эру Токугава. Когда он был молод, он читал лекции своим братьям-студентам. Его мать услышала об этом и написала ему письмо:\n\n
\t\"Сын, я не думаю, что ты посвятил себя Будде, так как ты хочешь превратиться в ходячую энциклопедию для других. Нет конца фактам и комментариям, славе и почестям. Я хочу, чтобы ты прекратил эти лекции. Укройся в маленьком храме в горах. Посвяти свое время медитации и на этом пути достигни истинного.</item>
		<item>\tУчителем храма Кеннин был Мокурай. Молчащий гром. У него был маленький протеже по имени Тойо. Которому было только 12 лет. Тойо видел, как каждое утро и вечер более старшие ученики приходили в комнату учителя для получения общих инструкций по Сан-Дзен или для персонального обучения, при котором задавались коаны для того, чтобы освободить ум от заблуждений. Тойо тоже захотел выполнять Сан-Дзен.\n\n
\t\"Подожди немного,- сказал Мокурай,- ты еще молод.\"\n
\tНо ребенок настаивал, так что учитель, наконец, был вынужден согласиться. Вечером в соответствующее время - маленький Тойо подошел к порогу комнаты Мокурая для Сан-Дзен. Он ударил в гонг, чтобы сообщить, что он пришел, три раза поклонился перед дверью в знак уважения, вошел и сел перед учителем в почтительном молчании.\n\n
\t\"Ты можешь услышать хлопок двух ладоней, когда они ударяются друг о друга,- сказал Мокурай.-Теперь покажи мне хлопок-одной ладони\"\n
\tТойо поклонился и пошел в свою комнату, чтобы рассмотреть эту проблему. Из окна он услышал музыку гейш.\n
\t\"Ах, я понял!\"- воскликнул он.\n
\tНа следующий вечер, когда учитель попросил его показать хлопок одной ладони, Тойо начал играть музыку гейш.\n
\t\"Нет, нет,- сказал Мокурай,- это никак не подойдет. Это не хлопок одной ладони. Ты совсем не понял его.\"\n
\tДумая, что музыка будет мешать, Тойо ушел в более спокойное место. Он снова погрузился в медитацию.\n
\t\"Чем же может быть хлопок одной ладони?\"\n
\tОн услышал как капает вода.\n
\t\"Я понял,\"- подумал Тойо.\n
\tОказавшись перед учителем в следующий раз, Тойо начал капать водой.\n
\t\"Что это?\"- спросил Мокурай.- Это звук капающей воды,но не хлопок ладони. Попробуй еще раз.\"\n
\tНапрасно Тойо медитировал, чтобы услышать хлопок одной ладони. Он слышал шум ветра, но и этот звук, был отвергнут. Он слышал крик совы, но и этот звук был отвергнут.\n
\tБолее чем 10 раз приходил Тойо к Мокураю с различными звуками, все было неправильно.\n
\tПочти год обдумывал он, что же может быть хлопком одной ладони. Наконец, маленький Тойо достиг подлинной медитации и перешел пределы звуков. \"Я больше не мог собирать их,- объяснил он позже,- поэтому я достиг беззвучного звука.\"\n
\tТойо реализовал хлопок одной ладони.</item>
		<item>\tСён Саку, первый дзенский учитель в Америке, говорил:\"Мое сердце пылает, как огонь, глаза холодны, как мертвый пепел.\" Он создал правила, которые выполнял всю свою жизнь.\n
\tВот они:\n\n
\tУтром перед одеванием воскури ладан и медитируй.\n
\tЛожись спать в определенный час.\n
\tПринимай пищу через определенные интервалы.\n
\tЕшь умеренно и никогда не досыта.\n
\tБудь \"наедине с собой\" таким же, как при гостях.\n
\tБудь при гостях таким же, как наедине с собой.\n
\tСледи за тем, что говоришь, и все, что сказал, выполняй.\n
\tЕсли приходит благоприятный случай, не позволяй ему пройти мимо; кроме того, прежде, чем действовать, дважды подумай.\n
\tНе сожалей о прошлом. Смотри в будущее.\n
\tПусть у тебя будет бесстрашие героя и любящее сердце ребенка.\n
\tОставшись один для сна, спи, как будто это твой последний сон.\n
\tПросыпаясь, сразу же оставляй свою постель, как будто ты оставляешь пару старых ботинок.</item>
		<item>\tКогда Эсюн, дзенской учительнице было за 60, и она была близка к тому. чтобы окинуть этот мир, она попросила нескольких монахов сложить во дворе дрова.\n
\tРешительно усевшись в центре погребального костра, она подожгла его с краю.\n
\t\"О, монахиня,- закричал один монах.- Горячо ли тебе там?\"\n
\t\"Только такому глупцу, как ты, есть до этого дело\",- ответила Эсюн.\n
\tПламя поднялось вверх, и она умерла.</item>
		<item>\tОдин крестьянин попросил священника школы Тендай читать сутры для его умершей жены.\n
\tКогда чтение было окончено, крестьянин спросил:\"Как ты думаешь, будет моей жене какая-нибудь польза от этого?\"\n
\t\"Не только твоя жена. но и все сущее получит пользу от чтения сутр,\"- ответил священник.\n
\t\"Если ты говоришь, что все сущее получит пользу. - сказал крестьянин,- то моей жене мало достанется, и другие получат преимущество перед ней и заберут все выгоды, которые должны достаться ей. Поэтому, пожалуйста, прочти сутру только для нее.\"\n
\tСвященник объяснил, что таково было желание Будды, чтобы каждое существо было счастливо, и всем была польза.\n
\t\"Это прекрасное учение,- сделал вывод крестьянин, -только, пожалуйста, сделай одно исключение. У меня есть очень грубый сосед, который доставляет мне одни неприятности. Исключи его из этих всех существ.\"</item>
		<item>\tСюйво, ученик Хакуина, был хорошим учителем. Во время одного летнего уединения к нему пришел ученик с Южного острова Японии.\n
\tСюйво дал ему проблему:\"Услышь хлопок одной ладони.\"\n
\tУченик оставался у него три года, но так и не смог пройти испытания. Однажды ночью он в слезах пришел к Сюйво:\n
\t\"Я должен вернуться на юг в стыде и смущении,- сказал он,- потому что я не могу решить мою задачу.\"\n
\t\"Подожди неделю и непрерывно медитируй,\"- посоветовал ему Сюйво.\n
\tНо просветление не пришло к ученику.\n
\t\"Попытайся еще недельку\",- посоветовал Сюйво.\n
\tУченик послушался, но все было тщетно.\n
\t\"Еще неделю.\"\n
\tНикакого успеха.\n
\tВ отчаянии студент стал умолять освободить его, но Сюйво потребовал еще пятидневной медитации. Никакого результата.\n
\tТогда он сказал:\"Медитируй еще три дня, и если и на этот раз у тебя ничего не получится, лучше убей себя.\"\n
\tНа второй день ученик стал просветленным.</item>
		<item>\tЛюбой странствующий монах мог остановиться в дзенском храме при условии, что он будет победителем тех, кто живет в этом храме. Если же он будет побежден, ему придется уйти.\n
\tВ одном храме на севере Японии жили два брата монаха. Старший брат учился, а младший был дурачком, да и к тому же еще и одноглазый. Однажды к ним зашел странствующий монах и попросился переночевать, предложив, в соответствии с обычаем, побеседовать о возвышенном учении.\n
\tСтарший брат, уставший от занятий за день, велел младшему выступить вместо себя.\n
\t\"Пойди и потребуй разговора в молчании\",- научил он его.\n
\tИ так, младший брат и странник пошли к святыне и сели.\n
\tВскоре странник поднялся, подошел к старшему брату и сказал: \"Твой младший брат удивительный парень. Он победил меня.\"\n
\t\"Перескажи мне диалог\"- попросил старший брат.\n
\t\"Сначала,- сказал странник,- я поднял один палец, символизируя просветленного Будду. Тогда твой брат поднял два пальца, символизируя Будду и его учение. Я поднял три пальца, символизируя Будду, его учение и его последователей, живущих гармонической жизнью. Тогда твой брат потряс сжатым кулаком у меня перед лицом, указывая, что все три произошли из одной реализации.\n
\tТаким образом он победил, и я не имею права оставаться здесь.\"\n
\tС этими словами странник ушел.\n
\t\"Где этот парень?\"- спросил младший брат, вбегая к старшему.\n
\t-Я понял от него, что ты победил в споре.\n
\t-Ничего я не победил. Я хочу поколотить его.\n
\t-Расскажи мне, о чем вы спорили,- попросил старший брат.\n
\t-Ну, минуту он смотрел на меня, потом поднял один палец, оскорбляя меня намеком на то, что у меня один глаз. Так как он странник, то я подумал, что мне надо быть повежливее с ним. Поэтому я поднял два пальца, поздравляя его с тем, что у него два глаза. Тогда этот грубиян и негодяй поднял три пальца, намекая на то, что на нас двоих у нас только три глаза. Тогда я взбесился и стал колотить его, а он убежал. На этом все кончилось.</item>
<item>\tКогда Банкей умер, один слепец, живший рядом с храмом учителя, рассказывал своему другу:\"Из-за того, что я слеп, я не могу наблюдать за лицом человека, поэтому я сужу о его характере по звуку его голоса. Обычно, когда я слышу, как кто-то поздравляет другого с его успехами или счастьем, я слышу также тайный голос зависти.\n\n
\tКогда выражается соболезнование о несчастье другого, я слышу удовольствие и удовлетворение, как будто соболезнующий на самом деле доволен, будто в своем собственном мире он остается в выигрыше.\n
\tОднако, несмотря на весь мой опыт, в голосе Банкея я слышал одну только искренность.\n
\tКогда он выражал счастье, я не слышал в его голосе ничего, кроме счастья; когда он выражал печаль - единственное, что я слышал, была. печаль.\"</item>
<item>\tДайдзю навестил учителя Басо в Китае. Басо спросил: \"Чего ты ищешь?\"\n
\t\"Просветления,\"- ответил Дайдзю.\n
\t\"У тебя есть собственная сокровищница. Почему ты ищешь на стороне?\"- спросил Басо.\n
\tДайжу спросил: \"Где же моя сокровищница?\"\n
\tБасо ответил: \"То, что ты спрашиваешь, и есть твоя сокровищница.\"\n
\tДайдзю обрел просветление. Позже он всегда твердил своим друзьям: \"Открой свою собственную сокровищницу и черпай сокровища оттуда.\"</item>
<item>\tКогда монахиня Тёно училась Дзен у Букко из Энгаку, она долгое время не могла вкусить от плодов медитации.\n
\tНаконец, однажды лунной ночью она несла воду в старом ведре, обвязаном бамбуком. Бамбук разорвался и дно ведра отвалилось,- и в этот момент Тёно стала свободной!\n
\tВ память об этом она написала поэму:\n\n
\tИ так, и сяк, старалась я спасти старое ведро,\n 
\tПока бамбуковая веревка не ослабла и не порвалась,\n
\tПока, наконец, дно не вылетело.\n
\tНет больше воды в ведре!\n
\tНет больше луны в воде!</item>
<item>\tКейгу, великий дзенский учитель Эры Мэйдзи, стал главой Тофуку, кафедрального собора в Киото. Однажды правитель Киото навестил его в первый раз. Его слуга вручил визитную карточку правителя, на которой было написано:\"Китацаки, правитель Киото.\"\n
\t\"Я не имею дела с такими людьми,- сказал Кейгу слуге. - Скажи ему, пусть уходит отсюда.\"\n
\tСлуга с извинениями вернул карточку.\n
\t\"Это моя ошибка,- сказал правитель и карандашом зачеркнул слова \"Правитель Киото\".\n
\t\"Спроси учителя снова\".\n
\t\"О, это Китацаки?- воскликнул учитель, когда увидел карточку,- я хочу видеть этого человека!\"</item>
<item>\tКогда Бандзан шел по рынку, он услышал разговор между покупателем и мясником.\n
\t\"Дай мне самый лучший кусок мяса,\"- сказал покупатель.\n
\t\"Все, что есть у меня в лавке - лучшее,- ответил мясник.- Ты не сможешь найти кусок мяса, который не был бы самым лучшим.\"\n
\tПри этих словах Бандзан обрел просветление.</item>
<item>\tВажный господин попросил Такуана, дзенского учителя, сказать ему, как ему нужно проводить время. Он чувствовал, что дни его слишком посвящены его учреждению и попытался сидеть неподвижно, чтобы завоевать почтение других.\n
\tТакуан написал 8 китайских символов и дал их человеку:\n\n
\tЭтот день не повторится дважды.\n
\tМгновение дороже сокровищ.\n
\tЭтот день больше не придет.\n
\tКаждая минута - бесценное сокровище.</item>
<item>\tМокусен Хики жил в храме в провинции Тамба Один из его приверженцев пожаловался на скупость своей жены. Мокусен навестил жену своего приверженца и показал ей сжатую в кулак руку.\n
\t\"Что ты хочешь этим сказать?\"- спросила удивленная женщина.\n
\t\"Предположим, что моя рука все время сжата в кулак Как ты назовешь это?\"- спросил Мокусен.\n
\t\"Увечье,\"- ответила женщина.\n
\tТогда он раскрыл руку и снова спросил:\n
\t\"Теперь предположим, что моя рука всегда в таком положении. Что это тогда?\"\n
\t\"Другая форма увечья,\"- сказала жена.\n
\t\"Если ты хорошо это понимаешь,- закончил Мокусен, ты хорошая жена.\"\n
\tИ он уехал.\n
\tПосле его визита жена стала помогать мужу как в накоплениях, так и в тратах.</item>
<item>\tМокуген был известен тем, что не улыбнулся ни разу до самого последнего своего часа на земле.\n
\tКогда пришло время умирать, он сказал своим верным ученикам:\n
\t\"Вы учились у меня более 10 лет. Покажите мне, как вы понимаете Дзен. Тот, кто выразит это наиболее ясно, станет моим приемником и получит мою рясу и чашу.\"\n
\tВсе смотрели на суровое лицо Мокугена и не отвечали.\n
\tЭнгё, ученик, который очень долго находился рядом с учителем, стал рядом с ним. Он подтолкнул вперед на несколько дюймов чашку с лекарствами. Это был его ответ.\n
\tЛицо учителя стало еще суровее.\n
\t\"И это все, что ты понимаешь?\"- спросил он.\n
\tЭнчо взял чашку и снова подвинул ее назад.\n
\tПрекрасная улыбка озарила лицо Мокуена.\n
\t\"Ах ты, мошенник,- сказал он Энчо.- Ты работал со мною 10 лет и до сих пор не видел меня всего. Возьми мою рясу и чашу. Они принадлежат тебе.\"</item>
<item>\tДзенские студенты учатся у мастеров Дзен по меньшей мере лет 10, прежде чем им будет позволено учить других.\n
\tТенно, который закончив свое ученичество, стал учителем, пришел навестить Нан-ина. День выдался дождливый, и Тенно надел деревянные башмаки и взял зонтик.\n
\tПосле приветствия Нан-ин заметил:\n
\t\"Думаю, что ты оставил башмаки в прихожей. Хотел бы я знать, справа или слева от башмаков стоит твой зонт?\"\n
\tСмущенный Тенно не смог дать достойного ответа. Он понял, что не может реализовать в себе Дзен каждую минуту. Он стал учеником Нан-ина и учился еще 6 лет, чтобы усовершенствовать свой ежеминутный Дзен.</item>
<item>\tСубхути был учеником Будды. Он был способен понимать силу пустоты, точку зрения, что ничто не существует иначе, как в соотношении субъективного и объективного.\n
\tОднажды Субхути в состоянии возвышенной пустоты сидел под деревом. Вокруг него начали падать цветы.\n
\t\"Мы награждаем тебя за твои рассуждения о пустоте,\"- прошептали ему боги.\n
\t\"Но я не говорил о пустоте,\"- сказал Субхути.\n
\t\"Ты не говорил о пустоте, мы не слышали пустоту,- ответили боги,- значит это истинная пустота.\"\n
\tИ цветы хлынули на Субхути как дождь.</item>
<item>\tТецуген, проповедник Дзен в Японии, решил опубликовать сутры, доступные в то время лишь в Китае.\n
\tКниги должны были печататься с деревянных блоков в количестве 7.000 экземпляров,- чудовищное предприятие.\n
\tТецуген начал путешествовать и собирать денежные пожертвования для этой цели. Несколько сочувствующих дали ему 100 кусков золота, но в основном он получал малые крохи.\n
\tКаждого дарителя он благодарил одинаково. Через 10 лет Тетсуген собрал достаточно денег, чтобы начать выполнять свое решение.\n
\tСлучилось так, что в это время разлилась река Ую, вслед за наводнением начался голод. Тецуген взял все деньги, которые он собрал для книг, и послал их пострадавшим, чтобы спасти их от голода. Затем он снова начал свою работу по сбору денег.\n
\tЧерез несколько лет по всей стране вспыхнула эпидемия. Тецуген снова отдал все, что собрал, чтобы помочь людям.\n
\tВ третий раз начал он свою работу, и через 20 лет его желание исполнилось. Печатные блоки, с которых делалось первое издание сутр, и сейчас можно увидеть в монастыре Обаку в Киото. Японцы рассказывают своим детям, что Тецуген сделал три издания сутр и что первые два невидимых издания даже превосходят последнее.</item>
<item>\tГисё стала монахиней, когда ей было всего 10 лет. Она получила все обучение, которое получают маленькие мальчики. Когда ей исполнилось 16 лет, она стала путешествовать от одного учителя Дзен к другому, учась у них всему.\n
\tОна пробыла 3 года у Ундзана, 6 лет у Гукея, но не могла достичь чистого видения.\n
\tНаконец, она пришла к учителю Индзану. Индзан показал ей, что это не связано с ее полом.\n
\tОн кричал на нее, бранил ее, метал громы и молнии. Он колотил ее, чтобы разбудить ее внутреннюю природу.\n
\tГисё оставалась с Индзаном 13 лет, и тогда она нашла то, что искала!\n
\tВ ее честь Индзан написал поэму:\n\n
\t\"Эта монахиня училась 13 лет под моим руководством.\n
\tВечерами она размышляла над глубочайшими Проблемами.\n
\tПо утрам она возвращалась к другим проблемам.\n
\tКитайская монахиня Тецума превзошла всех до нее,\n 
\tИ после Мудзяку не было более искреннего человека, чем Гисё.\n
\tСуществует много ворот, через которые она может войти.\n
\tОна должна получить еще колотушек от моего железного кулака.\"\n
\tПосле того, как Гисё обрела просветление, она отправилась в провинцию Банею, создала там свой храм и учила 200 монахинь, пока не умерла однажды в августе.</item>
<item>\tУчитель Сён Саку покинул этот мир, когда ему был 61 1 год Выполнив свою жизненную задачу, он оставил великое учение, гораздо более богатое, чем учение большинства других дзенских учителей. Обычно его ученики спали днем, и, когда он видел это, он сам не терял ни минутки.\n
\tКогда ему было всего 12 лет. он изучал философские спекуляции школы Тендай. Однажды летним лнем воздух был такой знойный, что маленький Сён вытянул ноги и заснул, пока учителя не было.\n
\tПрошло три часа, когда, внезапно проснувшись, он услышал, как входит учитель. Но было слишком поздно. Он лежал как раз поперек дверей.\n
\t\"Прошу прощения, прошу прощения\",- прошептал учитель, заботливо переступая через него, как будто это был один из известных гостей.\n
\tПосле этого Сён никогда не спал днем.</item>
<item>\tКаждый день в полдень наш учитель обычно дремал,-рассказывал ученик Сена Саку.- Мы, дети, спросили его, почему он так делает, и он ответил:\"Я ухожу в страну грез, чтобы встретить там старых мудрецов, как это делал Конфуций.\"\n
\tКогда Конфуций спал, он видел во сне древних мудрецов и позже рассказывал о них своим ученикам.\n
\t\"Однажды был очень жаркий день, так что некоторые из нас задремали. Наш учитель побранил нас. \"Мы отправились в страну грез, чтобы встретиться с древними мудрецами, как это делал Конфуций,\"- объяснили мы.\n
\t\"Что же вам сообщили мудрецы?\"- требовательно спросил учитель. Один из нас ответил:\n
\t\"Мы ходили в страну грез и встретили мудрецов, мы спросили их, приходит ли сюда наш учитель каждый день в полдень, но они ответили, что никогда не видели такого человека.\"</item>
<item>\tДзёсю начал изучать Дзен в 60-летнем возрасте, и учился до 80-ти лет, когда он реализовал Дзен. Он учил с 80 до 120 лет. Однажды студент спросил его:\n
\t\"Если у меня нет ничего в голове, что мне делать?\"\n
\tДжошу ответил: \"Выброси его оттуда.\"\n
\t\"Но если у меня нет ничего, как же я могу это спросить?\"- продолжал спрашивать студент.\n
\t\"Ну,- сказал Дзёсю,- тогда вытащи его.\"</item>
<item>\tКогда Мамийя, который позже стал известным проповедником, пришел к учителю, чтобы учиться, учитель попросил его объяснить, что такое хлопок одной ладони.Мамийя стал концентрироваться на вопросе, что же такое хлопок одной ладони?\n
\t\"Ты трудишься недостаточно усердно,- сказал ему учитель.- Ты слишком привязан к пище, благосостоянию, вещам и всему такому. Лучше бы ты умер, это решило бы проблему.\"\n
\tКогда Мамийя в следующий раз появился перед учителем, тот снова попросил показать, что такое хлопок одной ладони.Мамийя сразу упал на землю, как мертвый.\n
\t\"Ты умер очень хорошо,- сказал учитель, глядя на него.- Только что же с хлопком?\"\n
\t\"Я еще не решил эту задачу,\"- ответил Мамийя, глядя на учителя снизу.\n
\t\"Мертвецы не разговаривают,- сказал учитель,- убирайся!\"</item>
<item>\tТосун был хорошо известным дзенским учителем своего времени. Он жил в нескольких храмах и учил в различных провинциях. В последний храм, который он посетил, собралось так много его приверженцев, что Тосун сказал им, что он собирается прекратить читать лекции навсегда. Он посоветовал им разойтись и идти, куда они хотят. После этого никто не мог отыскать даже его следа.\n
\tЧерез три года один из его учеников обнаружил, что Тосун живет в Киото с несколькими нищими под мостом. Он сразу стал умолять Тосуна учить его.\n
\t\"Если ты сможешь поступать, как я, хотя бы пару дней, я согласен,- ответил Тосун.\n
\tИтак, бывший ученик оделся как нищий и провел день с Тосуном. На следующий день один из нищих умер. Тосун и его ученик в полночь унесли тело и сожгли его на склоне горы. После этого они вернулись в свое укрытие под мостом. Остаток ночи Тосун беспробудно спал, но ученик не мог спать. Когда наступило утро, Тосун сказал: \"Сегодня нам не надо просить пищу. Наш мертвый друг нам кое-что оставил.\" Но ученик не мог проглотить ни кусочка.\n
\t\"Должен сказать, что ты не смог поступать, как я,- заключил Тосун.- Уходи, и больше не беспокой меня никогда.\"</item>
<item>\tОднажды вечером, когда Ситиро Кодзюн читал сутры, вошел вор с острым мечом и стал требовать или деньги, или жизнь.Ситиро сказал ему:\"Не мешай мне, можешь взять немного денег в этом ящике.\" И он продолжал свое чтение.Через некоторое время он остановился и сказал:\"Не забирай все. Мне нужно немного денег, чтобы заплатить завтра налоги.\"\n
\tНезваный гость забрал большую часть денег и собрался уходить. \"Когда тебе делают подарок, надо благодарить добавил Ситиро. Человек поблагодарил и ушел.\n
\tЧерез несколько дней его поймали, и среди других, он сознался в преступлении против Ситиро.\n
\tКогда Ситиро позвали как свидетеля, он сказал:\"Этот человек не вор, по крайней мере в отношении меня. Я дал ему денег, и он поблагодарил меня за них.\"\n
\tПосле того, как закончился тюремный срок, человек пришел к Ситиро и стал его учеником.</item>
<item>\tКогда Банкей проводил свои недели в медитации, с разных концов Японии собирались ученики, чтобы учиться у него. Во время одного из таких собраний поймали ученика-воришку. Об этом сообщили Банкею и попросили его прогнать преступника.\n
\tБанкей не обратил на этот случай внимания. Позднее этого ученика снова поймали за таким же занятием, и снова Банкей не стал рассматривать дело. Это рассердило остальных учеников и они написали прошение, в котором просили удалить воришку, в противном случае они покинут его в полном составе.\n
\tКогда Банкей прочел прошение, он собрал всех и сказал:\"Вы - мудрые братья. Вы знаете, что хорошо, а что - плохо. Вы можете идти, куда хотите и учиться там. Но этот заблудший брат не может отличить хорошего от плохого.\n
\tКто же научит его, если не я? Он останется здесь, если даже вы все уйдете.\"\n
\tСлезы потекли по лицу воришки. Все желание красть пропало.</item>
<item>\tВ период Камакура Синкан изучал 6 лет Тендай, а затем 7 лет изучал Дзен. После этого он отправился в Китай и еще 13 лет изучал дзен. Когда он вернулся в Японию, многим хотелось поговорить с ним, выяснить неясные вопросы. Но когда Синкан принимал посетителей, что случалось не часто, он редко отвечал на их вопросы.\n
\tОднажды 50-ти летний искатель просветления сказал Синкану:\"Я изучал школу мысли Тендай, когда был еще мальчиком, но одного я так и не смог понять в ней. Тендай утверждает, что даже трава и деревья станут просветленными. Мне это кажется очень странным.\"\n
\t\"Что пользы обсуждать, как трава и деревья станут просветленными?- спросил Шинкан.- Вопрос в том, как тебе самому стать просветленным. Ты когда-нибудь задумывался над этим?\"\n
\t\"Я никогда не думал об этом таким образом,\"- восхитился старик.\n
\t\"Так теперь пойди и подумай,\"- закончил Синкан.</item>
<item>\tГессен был монахом-художником. Перед тем, как начать рисовать, он всегда настаивал на том, чтобы ему заплатили вперед, и запрашивал высокую цену. Он был известен как \"скупой художник\".\n
\tОднажды гейша заказала ему картину. \"Сколько вы сможете заплатить?\"- спросил Гессен.\n
\t\"Сколько ты запросишь,- ответила девушка,- но я хочу, чтобы ты работал передо мною.\"\n
\tИтак, в определенный день Гессена позвали к гейше. Она устраивала праздник для своего покровителя. Гессен усердно трудился над картиной. Когда картина была закончена, он запросил самую высокую цену, о какой только слыхали в его время.\n
\tОн получил запрошенную сумму, а гейша, повернувшись к своему покровителю, сказала:\"Этот художник хочет только денег. Его картины прекрасны, а ум низок. Деньги развратили его. Невозможно показывать картину, нарисованную таким отвратительным человеком. Она годится лишь для одной из моих нижних юбок.\"\n
\tПриподняв юбку, она попросила Гессена сделать другой рисунок на изнанке юбки. \"Сколько вы сможете заплатить?\"- спросил Гессен.\n
\t\"О, сколько хотите!\"- ответила девушка.\n
\tГессен назвал фантастическую цену, нарисовал картину требуемым образом и ушел.\n
\tПозже узнали, что у Гессена были причины для того, чтобы копить деньги.\n
\tНа его провинцию часто обрушивался опустошающий голод. Богачи не помогали беднякам, поэтому у Гессена был тайный склад, неизвестный никому, который он наполнял зерном на случай бедствия. Дорога от его деревни до национальной святыни была очень запущена, и путники очень от этого страдали. Он хотел построить более хорошую дорогу.\n
\tЕго учитель умер. так и не осуществив своего желания построить храм, и Гессен хотел построить этот храм для него.\n
\tПосле того, как Гессен выполнил три своих желания, он забросил кисти и принадлежности художника, и, удалившись в горы, никогда больше не рисовал.</item>
<item>\tСен-Но Рикун. чайный мастер, захотел повесить на столб корзину с цветами. Он попросил плотника помочь ему. указывая снизу, куда поместить корзину: немного повыше или пониже, немного вправо или влево, до тех пор, пока не нашел, что она точно на месте.\n
\t\"Вот теперь она точно на месте,\"- сказал наконец Сен Но Рикун.\n
\tПлотник, чтобы испытать своего хозяина, отметил место, а затем притворился, что забыл, куда нужно поместить корзину.\n
\t\"Сюда, а может, сюда?\"- спрашивал плотник, указывая различные места.\n
\tНо понятие пропорции у чайного мастера было таким точным, что он указал плотнику точно то же место.</item>
<item>\tМонахиня искавшая просветления, сделала статую Будды и покрыла ее золотом. Она носила золотого Будду с собою повсюду.\n
\tПроходили годы, и, все еще таская с собой Будду, монахиня пришла жить в маленький храм в деревню, где было много Будд. каждый со своею святыней.\n
\tМонахиня хотела воскурить ладан перед своим золотым буддой, но так как ей не нравилась мысль, что благовония перепадут и другим, она сделала трубу, через которую дымок попадал только на ее статую. Из-за этого нос золотого Будды почернел, и он стал очень уродливым.</item>
<item>\tБуддийская монахиня, известная под именем Рёнен, родилась в 1797 году. Она была старшей дочерью известного японского воина Сингена. Ее поэтический дар и редкостная красота были такими, что в 17 лет она прислуживала императрице как одна из придворных дам. Даже в таком юном возрасте ее ожидала слава.\n
\tВнезапно любимая императрица умерла, и надежды и мечты Рёнен развеялись как дым. Она остро почувствовала невечность человеческой жизни в этом мире. Она решила изучать Дзен. Однако родственники воспротивились ее желанию, и почти насильно выдали ее замуж. Она согласилась на замужество лишь после того, как ей обещали, что после рождения третьего ребенка она сможет сделаться монахиней. Ей не было и 25 лет. когда она выполнила это условие.\n
\tПосле этого ни муж, ни родственники не могли отговорить ее от ее желания.\n
\tОна обрила голову, взяла себе имя Рёнен, что означает \"ясное понимание\", и отправилась в свое паломничество.\n
\tОна пришла в Эдо и попросила Тецугена принять ее в ученицы. С первого взгляда учитель отверг ее, так как она была слишком красива. Тогда Рёнен пошла к другому учителю, Хакуо. Он отверг ее по той же причине, сказав, что ее красота приведет к одним неприятностям. Рёнен взяла горячее железо и приложила его к лицу. И красота ее в одно мгновенье исчезла навсегда. После этого Хакуо взял ее себе в ученицы.\n
\tВспоминая этот случай, Рёнен написала поэму на обратной стороне маленького зеркала:\n\n
\tСлужа моей императрице,\n
\tЯ жгла ладан, чтобы\n
\tБлагоухали мои праздничные одежды.\n 
\tСейчас как бездомный нищий,\n
\tЯ жгу лицо свое, чтобы войти в храм Дзен.\n\n
\tПеред смертью Рёнен написала другую поэму:\n\n
\t66 раз видели эти глаза,\n
\tКак меняется картина осени.\n
\tЯ много сказала о лунном свете,\n
\tНе просите меня о большем,\n
\tтолько слушайте голоса сосен и кедров,\n
\tкогда их не колышет ветер.</item>
<item>\tПовар-монах Дейрио в монастыре Банкея решил, что он должен как следует заботиться о здоровье своего старого учителя и давать ему только свежее мисо - тесто из соевых бобов, смешанных с пшеницей и дрожжами, которое очень быстро скисает. Банкей, заметив, что ему дают лучшее, чем ученикам, мисо, спросил:\"Кто сегодня готовит?\" Дейрио послали к нему, и Банкею было разъяснено, что из-за его возраста и положения ему необходимо есть свежее мисо.\n
\tБанкей сказал повару:\"Тогда я совсем перестану есть.\"\n
\tОн вошел в свою комнату и закрыл дверь.\n
\tДейрио, сидя за дверью, умолял учителя простить его.\n
\tБанкей не отвечал. Семь дней Дейрио сидел под дверью, а Банкей в запертой комнате. Наконец, монах в отчаянии воззвал к Банкею:\"Может быть, ты прав, старый учитель, но твой молодой ученик должен поесть, иначе он уже больше никогда не сможет ходить.\n
\tБанкей открыл дверь. Он улыбался. Он сказал Дейрио:\"Я хочу есть ту же пищу, что и самый последний из моих учеников. Когда ты станешь учителем, я хочу, чтобы ты не забывал об этом.\"</item>
<item>\tСтудент, изучающий Тендай, философскую школу Буддизма, пришел к дзенскому учителю Гадзану, чтобы стать его учеником. Когда через несколько лет он собрался уходить, Гаднзан предостерег его: \"Умозрительное изучение-истины полезно лишь как путь собирания материала для проповеди. Но помни, твой свет истины может померкнуть.\"</item>
<item>\tКогда Сейсецу был учителем Энкаку в Камакура, он потребовал большое помещение, так как то, в котором он преподавал, было переполнено.\n
\tУмедзу Сейбей, купец из Эдо. решил пожертвовать 500 кусков золота, называемых рё, на строительство более просторной школы. Эти деньги он принес учителю.\n
\tСейсетсу сказал: \"Хорошо, я возьму их.\"\n
\tУмедзу отдал Сейсецу сумку с золотом, но остался недоволен отношением учителя.\n
\tОдин человек на три рё может прожить целый год, а его даже не поблагодарили за 500 рё!\n
\t\"В этой сумке 500 рё,\"- как бы невзначай сказал Умедзу.\n
\t\"Ты мне уже сказал,\"- ответил Сейсецу.\n
\t\"Хоть я и богач, но 500 рё для меня большие деньги,\"- снова заговорил Умедзу.\n
\t\"Ты хочешь, чтобы я поблагодарил тебя за них?\"- спросил Сейсетсу.\n
\t\"Ты должен это сделать,\"- ответил Умедзу.\n
\t\"Почему должен я?\"- спросил Сейсецу.- Дающий должен благодарить.\"</item>
<item>\tИккю, знаменитый дзенский учитель эры Асикага, был сыном императора. Когда он был совсем молодым, его мать покинула дворец и ушла в храм изучать дзен. Тогда принц Иккю тоже стал студентом. Когда его мать умерла, она оставила ему письмо. Оно гласило:\n\n
\tК Иккю:\n
\tЯ закончила свое дело в этой жизни и теперь возвращаюсь в Вечность. Я хочу, чтобы ты стал хорошим учеником и реализовал свою природу Будды. Ты будешь знать, в аду ли я и всегда ли я с тобой или нет.\n
\tЕсли ты станешь человеком, осознавшим, что Будда и его последователь Бодхидхарма - его слуги, ты можешь закончить учиться и работать для человечества. Будда проповедовал 49 лет и за это время понял, что не нужно говорить ни слова. Ты должен знать, почему. Но если ты не знаешь, и все еще хочешь узнать, избегай бесполезного думания.\n\n
\tТвоя мать.\n
\tне рожденная, не умершая.\n
\tПервое сентября.\n\n
\tУчение Будды было, главным образом, для просветления других. Если ты зависишь от любого из методов, ты - ничто, невежественное насекомое. Существует 80.000 книг по Буддизму, и если ты хочешь прочесть их все и до сих пор не видишь собственной природы, ты не поймешь даже это письмо. Это моя последняя воля и завещание.\"</item>
<item>\tТейко, воин, живший в Японии перед эрой Токугава, изучал ча-но-ю - чайный этикет у Сен-Но-Рикю, учителя этого эстетического выражения спокойствия и удовлетворенности.\n
\tВоин-слуга Тейко по имени Като считал, что увлечение Тейко чайным этикетом является преступным пренебрежением к государственным делам, поэтому он  решил убить Сен-Но-Рикю.\n
\tОн прикинулся, что имеет какую-то просьбу к чайному мастеру и был приглашен пить чай.\n
\tМастер, который был очень искусен в своей области, с одного взгляда угадал намерение воина, поэтому он попросил Като оставить меч перед входом в комнату, объяснив, что ча-но-ю - олицетворение миролюбия.\n
\tКато не пожелал его слушать.\n
\t\"Я - воин,- сказал он,- и всегда ношу свой меч с собою.\n
\tЧа-но-ю или не ча-но-ю, а мой меч при мне.\"\n
\t\"Хорошо, вноси свой меч и попробуй чаю,\"- согласился Сен-Но-Рикью.\n
\tЧайник кипел на огне. Вдруг Сен-Но-Рикю опрокинул его. Кипяток зашипел, комната наполнилась дымом и золой. Испуганный воин выбежал из комнаты. Чайный мастер извинился:\n
\t\"Это моя вина. Вернись и попей чаю, а я почищу твой меч, от золы и принесу тебе.\"\n
\tВоин, понял, что не сможет убить чайного мастера, поэтому принял предложение.</item>
<item>\tКак раз перед тем, как Нинакава ушел в другой мир, мастер Иккю навестил его.\n
\t\"Проводить ли тебя?\"- спросил Иккю.\n
\tНинакава ответил: \"Я пришел сюда один и иду один. Чем ты можешь помочь мне?\"\n
\tИккю ответил:\"Если ты в самом деле думаешь, что пришел и идешь, ты заблуждаешься. Позволь мне показать тебе дорогу, по которой нельзя прийти и уйти.\"\n
\tС этими словами Иккю показал эту дорогу так ясно что Нинакава улыбнулся и отошел.</item>
<item>\tСолдат по имени Нобусиге пришел к Хакуину и спросил: \"Правда ли, что есть рай и ад?\"\n
\t\"Кто ты?\"- спросил Хакуин.\n
\t\"Я - самурай,\"- ответил воин.\n
\t\"Ты - солдат! - воскликнул Хакуин.- Что за начальник держит тебя в своем войске? У тебя лицо, как у нищего.\"\n
\tНобусиге так рассвирепел, что начал вытаскивать свой меч, но Хакуин продолжал:\n
\t\"У тебя есть меч! Но, наверное, он слишком туп, чтобы снести мне голову.\"\n
\tКогда Нобусиге вытащил меч, Хакуин заметил:\n
\t\"Тут открываются двери в ад.\"\n
\tПри этих словах самурай, почувствовавший себя учеником мастера, вложил меч в ножны и поклонился.\n
\t\"Здесь открываются врата рая,\"- сказал Хакуин.</item>
<item>\tКупец, несший на плечах 50 свертков хлопка, остановился передохнуть от жары в убежище, где стоял каменный Будда. Здесь он заснул, а когда проснулся, его  хлопок исчез. Он немедленно заявил об этом в полицию.\n
\tСудья по имени 0-ока начал следствие.\n
\t\"Должно быть, этот каменный Будда украл хлопок,\"- заключил судья.\n
\t\"Он должен заботиться о благосостоянии людей, но он пренебрег своей святой обязанностью. Арестуйте его.\"\n
\tПолиция арестовала каменного Будду и притащила его в суд. За статуей шла шумная толпа, которой любопытно было узнать, какой приговор вынесет судья.\n
\tКогда появился 0-ока. он упрекнул шумливую аудиторию:\n
\t\"Какое право вы имеете смеяться и шутить во время суда? Вы не уважаете суд и подлежите штрафу и тюремному заключению.\"\n
\tЛюди поспешили извиниться.\n
\t\"Я наложу на вас только штраф,- сказал судья.- Я повеливаю, чтобы каждый из вас в течение трех дней доставил в суд по свертку хлопка. Кто не сделает этого, будет арестован.\"\n
\tОдин из принесенных свертков сразу был опознан купцом, как его собственным, и воришку легко нашли.\n
\tКупцу вернули его добро, а остальные свертки были возвращены их владельцам.</item>
<item>\tОднажды одна из дивизий японской армии участвовала в военных учениях, и несколько офицеров сочли необходимым разместиться в храме Гадзана.\n
\tГадзан сказал своему повару:\n
\t\"Давай офицерам такую же простую пищу, как и нам.\"\n
\tЭто очень рассердило вояк, так как они привыкли к очень почтительному отношению. Один из них отправился к Гадзану и сказал:\n
\t\"Как ты думаешь, кто мы? Мы- солдаты, жертвующие жизнями за свою страну. Почему ты не обращаешься с нами, как подобает?\"\n
\tГадзан сурово ответил:\n
\t\"А как ты думаешь, кто мы? Мы - солдаты человечества, наша цель- спасение всего сущего.\"</item>
<item>\tДзенкай, сын самурая, отправился в Эдо и здесь стал приближенным высокопоставленного чиновника. Он влюбился в жену чиновника и был открыт. Защищаясь, он убил чиновника, и после этого сбежал с его женой. Позже они оба стали воришками. Но женщина оказалась такой жадной, что Дзенкай проникся омерзением к ней. Наконец, оставив ее, он отправился далеко, в провинцию Будзен, где стал бродягой-нищим.\n
\tЧтобы искупить вину за свое прошлое, Дзенкай решил совершить в жизни какое-нибудь доброе дело. Он узнал, что существует опасная дорога через пропасть, грозящяя смертью или увечьем многим людям, и решил прорыть через горы туннель.\n
\tВыпрашивая днем пищу, Дзенкай по ночам рыл туннель. Когда прошло 30 лет, туннель был длиной 280 футов, 20 футов высотой и 30 футов шириной.\n
\tЗа два года до окончания работы сын убитого чиновника розыскал Дзенкая и пришел убить его, чтобы свершилась месть.\n
\t\"Я охотно отдам тебе свою жизнь,- сказал Дзенкай.- Позволь мне только закончить эту работу. В день, когда она будет закончена, ты можешь убить меня.\"\n
\tСын прождал день, два. Но прошло несколько месяцев, а Дзенкай продолжал копать.\n
\tСын устал от безделья и стал помогать ему копать. После того, как он помогал ему больше года, он стал восхищаться волей и характером Дзенкая.\n
\tНаконец, туннель был готов, и люди могли пользоваться им и Путешествовать безопасно.\n
\t\"Теперь руби мне голову,- сказал Дзенкай.- Моя работа окончена.\"\n
\t\"Как же я могу отрубить голову моему учителю?\"- спросил юноша со слезами на глазах.</item>
<item>\tИмператор Гудзай учился Дзен под руководством Гуду.\n
\tОн спросил:\"Истинный разум в Дзен - это Будда. Верно ли это?\"\n
\tГуду ответил:\"Если я скажу \"да\", ты будешь думать, что ты понимаешь, не понимая. Если я скажу \"нет\", я вступлю в противоречие с фактом, который многие понимают очень хорошо.\"\n
\tНа следующий день император спросил Гуду: \"Куда отправляется просветленный человек после смерти?\"\n
\tГуду ответил:\"Не знаю.\"\n
\t\"Почему?\"- спросил император.\n
\t\"Потому что я еще не умирал,\"- ответил Гуду.\n
\tИмператор не решился спрашивать Гуду о вещах, которые его ум еще не мог осознать.\n
\tТак Гуду пробивал стену своими руками, чтобы разбудить его сознание, и император был просветлен!\n
\tПосле своего просветления император еще больше стал уважать Дзен и старого Гуду, и даже разрешил Гуду не снимать шапку во дворце зимой.\n
\tКогда Гуду было за 80, он однажды заснул во время лекции, и император спокойно удалился в другую комнату, чтобы его любимый учитель мог наслаждаться отдыхом, которого требовало его тело.</item>
<item>\tВеликий японский воин по имени Нобунага решил атаковать противника, хотя врагов было в десять раз больше. Он знал, что победит, но солдаты его сомневались.\n
\tПо дороге он остановился у синтоистской святыни и сказал своим людям:\n
\t\"После того, как я навещу святыню, я брошу монетку. Если выпадет орел- мы победим, если решка- проиграем. Судьба держит нас в руках.\"\n
\tНобунага вошел в святыню и молча помолился. Войдя, он бросил монетку. Выпал орел. Его солдаты так рвались в бой, что легко выиграли битву.\n
\t\"Никто не может изменить судьбу,\"- сказал ему слуга после битвы.\n
\t\"Конечно нет,\"- ответил Нобунага. показывая ему монетку, у которой с обеих сторон был орел.</item>
<item>\tГадзан учил своих последователей:\n
\t\"Те, кто выступают против убийства и кто хочет сберечь жизнь всем сознательным существам, правы. Прекрасно защищать даже животных и насекомых. Но что делать с теми, кто разрушает благосостояние и экономику, кто убивает время? Мы не должны смотреть на них сквозь пальцы.\n
\tТот же, кто проповедует, не будучи просветленным убивает Буддизм.\"</item>
<item>\tОднажды Кадзана попросили исполнить богослужение на похоронах провинциального помещика. До тех пор он никогда не видел высокородных и знатных господ и поэтому очень нервничал.\n
\tКогда церемония началась, Кадзан весь взмок от волнения.\n
\tВозвратясь с церемонии, Кадзан собрал своих учеников.\n
\tОн признался, что Не достоин быть учителем, что ему не хватает равного отношения к славе и безвестности, которым он обладал в уединенном храме. Затем Кадзан сложил с себя обязанности и стал учеником другого мастера Дзен.\n
\tЧерез восемь лет он вернулся к своим бывшим ученикам просветленным.</item>
<item>\tОдна молодая женщина заболела и была близка к смерти.\n
\t\"Я так сильно люблю тебя,- сказала она своему мужу.- Я не хочу покидать тебя. Не уходи от меня к другой женщине. Если ты это сделаешь, я вернусь к тебе призраком и буду причинять тебе неприятности.\"\n
\tВскоре жена умерла. В течение трех месяцев муж исполнял ее последнее желание, а потом встретил другую женщину и полюбил ее. Они решили пожениться.\n
\tНемедленно после обручения к бывшему мужу каждую ночь стал являться призрак, укоряя его за то, что он не сдержал слова. Призрак был слишком умен. Он точно пересказывал человеку, что происходило между ним и его возлюбленной. Если бывший муж делал своей невесте подарок, призрак подробно описывал его. Он даже повторял все их беседы, и это так раздражало человека, что он не мог спать. Кто-то посоветовал обратиться ему со своей бедой к дзенскому учителю, жившему неподалеку от деревни.\n
\tВ отчаянии бедняга отправился к нему за помощью.\n
\t\"Твоя бывшая жена стала призраком и знает обо всем, что ты делаешь,- подытожил учитель.- Что бы ты ни делал, ни говорил, что бы ни дарил своей любимой, она все знает.\n
\tДолжно быть. это очень умный призрак. Ты должен восхищаться им. Когда твоя жена-призрак появится в следующий раз, поторгуйся с ним. Скажи,что она знает о тебе так много, что тебе не удастся ничего скрыть от нее, и что если она ответит на один твой вопрос, то ты обещаешь разорвать помолвку и остаться холостяком.\"\n
\t\"Что же я должен спросить у нее?\"-сказал человек.\n
\tУчитель ответил:\n
\t\"Возьми полную горсть соевых бобов и попроси чтобы она точно сказала, сколько бобов у тебя в руке. Если она не сможет ответить, знай, что она- плод твоего воображения и никогда больше не будет беспокоить тебя.\"\n
\tНа следующую ночь,когда призрак появился человек приветливо встретил его и сказал, что призрак знает о обо всем.\n
\t\"Конечно. - ответил призрак.- И я знаю, что сегодня ты был у дзенского учителя.\"\n
\t\"Если ты знаешь так много,- требовательно сказал человек,- скажи мне, сколько бобов в этой руке?\"\n
\tБольше перед ним не появилось ни одного призрака, который бы ответил на этот вопрос.</item>
<item>\tЯмаока Тесю был наставником императора. Кроме того, он был учителем фехтования и глубоко изучал Дзен . Его дом был пристанищем бродяг. У него был единственный костюм, так как его держали в бедности.\n
\tИмператор, видя, как поношена его одежда, дал Ямаоке денег на покупку новой одежды. В следующий раз Ямаока снова появился в старой одежде.\n
\t\"Что случилось с новой одеждой, Ямаока?\"- спросил император.\n
\t\"Я купил одежду детям Вашего Величества,\"- объяснил Ямаока.</item>
<item>\tВ нынешние времена говорится много чепухи о мастерах и учениках, о наследовании учения мастера любимыми учениками, которое давало им право передавать истину последователям.\n
\tКонечно, учение Дзен должно было передаваться таким путем, от сердца к сердцу, и в прошлом такое совершалось часто. Господствовали не формулировки и утверждения, а молчание и скромность.\n
\tТот, кто получал учение, скрывал это даже через 20 лет, пока кто-то другой не обнаруживал, что настоящий мастер стремится передать свое учение, но даже и тогда естественно возникали случайности, и учение развивалось по своим законам.\n
\tНи при каких обстоятельствах учитель не мог сказать: \"Я последователь Такого-то и Того-то.\"\n
\tПодобное заявление доказывало совсем обратное.\n
\tУ дзенского мастера Му-нана был только один последователь. Звали его Сею.\n
\tПосле того, как Сею закончил изучение Дзен, Му-нан позвал его к себе.\n
\t\" Я стар,- сказал он,- и насколько мне известно, ты. Сею, единственный, кто может продолжить учение. Вот книга. Она передавалась от мастера к мастеру в течение семи поколений. Я тоже многое добавил к учению согласно своему пониманию.Это очень ценная книга, и я даю ее тебе, чтобы и у тебя были продолжатели.\"\n
\t\"Если эта книга такая важная, пусть она лучше будет у тебя,- ответил Сею.- Я получил Дзен от тебя безо всяких книг и доволен тем, какой он есть.\"\n
\t\"Я знаю это,- сказал Му-нан.- Даже если это так, эта работа передавалась от мастера к мастеру в течение семи поколений. Поэтому сбереги ее как символ передачи учения. Вот.\"\n
\tПо случайности они разговаривали перед жаровней. Как только Сею ощутил книгу в своих реках, он швырнул ее в пылающие угли.\n
\tОн не желал быть профессионалом.\n
\tМу-нан, который до сих пор не знал, что такое гнев, взревел: \"Что ты делаешь!\"\n
\tСею крикнул в ответ:\" Что ты говоришь?\"</item>
<item>\tПосле того. как Какуа посетил императора, он исчез, и никто не знает, что с ним стало. Он был первым японцем, ИЗУЧИВШИМ Дзен в Китае, но поскольку он ничего не показал и не рассказал другим, кроме одной ноты Дзен. Он не упоминается среди тех. кто принес Дзен в эту страну.\n
\tКакуа побывал в Китае и принял истинное учение; Пока он был там, он не путешествовал. Постоянно находясь в медитации, он жил далеко в горах. Если же люди находили его и просили прочесть проповеди, говорил несколько слов и удалялся еще дальше в горы, где найти его было не так-то легко.\n
\tИмператор услышал о Какуа, когда тот вернулся в Японию, и попросил его прочесть Дзенскую проповедь. Какуа стоял перед императором в молчании. Потом он извлек флейту из складок своей одежды и сыграл один короткий звук; Вежливо поклонившись, он удалился.</item>
<item>\tВ один день обстоятельства сложились так, что приготовлении обеда для мастера школы Дзен Фугаи и его последователей задержалось.\n
\tВ спешке повар вышел в сад и ножом срезал верхушки зеленых овощей, накрошил их и приготовил суп, не подозревая, что среди овощей он срезал часть змеи.\n
\tУченики Фугаи говорили, что им не приходилось есть более вкусного супа, как вдруг мастер нашел в своей миске голову змеи. Он потребовал к себе повара.\n
\t\"Что это?\"- спросил он. держа в руке змеиную голову.\n
\t\"Благодарю тебя, учитель,\"- ответил повар, взял Кусок и быстро проглотил его.</item>
<item>\tСозана, китайского мастера Дзен, студент спросил:\n
\t\"Что всего ценнее в мире?\" Мастер ответил: \"Голова мертвой кошки.\"\n
\t\"Почему?\"-снова спросил студент. Созан ответил: Потому что никто не сможет оценить ее.\"</item>
<item>\tУченики школы Тендай учились медитации еще до того, как Дзен пришел в Японию.\n
\tЧетверо учеников близкие друзья, обещали друг другу хранить молчание.\n
\tПервый день молчали. Их медитация началась благоприятно, но когда пришла ночь и керосиновые лампы стали совсем тусклыми, один из учеников не смог сдержаться и крикнул слуге: \"Поправь эти лампы!\"\n
\tВторой ученик удивился, услышав, что первый заговорил.\n
\t\"Мы договорились не говорить ни слова,\"- заметил он.\n
\t\"Вы, болваны, чего вы разговариваете?\"- спросил третий.\n
\t\"Один я молчу,\"- заключил четвертый.</item>
<item>\tДва дзенских учителя, Дайгу и Гуду, были приглашены к господину. Когда они пришли Гуду сказал господину: \"Вы по натуре мудры и имеете врожденные способности к Дзен.\"\n
\t\"Чепуха,- сказал Дайгу.- Чего ты льстишь этому болвану?! Может, он и господин, но в Дзен ничего не понимает.\"\n
\tГосподин построил храм Дайгу, а не Гуду, и стал изучать Дзен под его руководством.</item>
<item>\tДзенские ученики давали обет. что они хотят изучать Дзен, даже если их учитель убьет их. Обычно они надрезали палец и скрепляли свое решение кровью. Со временем обет превратился в простую формальность, и по этой причине ученик, умерший от руки Экидо, стал выглядеть мучеником.\n
\tЭкидо был жестоким учителем. Его ученики боялись его. Один из них на дежурстве, отбивая удары, означающие время дня, пропустил удар, так как загляделся на красивую девушку, проходившую мимо ворот храма.\n
\tВ этот момент Экидо, который стоял за его спиной ударил его палкой, и случайно этот удар оказался смертельным.\n
\tОпекун учеников, услышав о случившемся, пошел прямо к Экидо. Зная, что тот не переносит упреков, он стал хвалить мастера за его суровое учение. Экидо вел себя так как будто ученик был жив и ничего не произошло.\n
\tПосле этого под его руководством было создано более десяти просветленных последователей- совершенно необычное число.</item>
<item>\tРёнан посвятил свою жизнь изучению Дзен. Однажды он услышал, что его племянник, несмотря на увещевания родственников, тратит деньги на куртизанок. Поскольку племянник занял место Рёнана в управлении семейным имуществом и благосостояние семьи оказалось в опасности, родственники обратились к Рёнану с просьбой что-то предпринять.\n
\tРёнан отправился в долгий путь, чтобы навестить племянника, которого он не видел много лет. Казалось, племянник рад был снова увидеть дядю и пригласил его остаться переночевать.\n
\tВсю ночь Рёнан сидел в медитации. Когда утром он собрался уехать, он сказал юноше:\n
\t\"Я уже стар. руки мои дрожат. Не поможешь ли ты завязать мне шнурки на сандалиях?\"\n
\tПлемянник охотно помог ему.\n
\t\"Спасибо,- сказал Рёнан.- Ты видишь,человек стареет и слабеет день ото дня. Береги себя.\"\n
\tИ Рёнан уехал, ни слова не упомянув о куртизанках или жалобах родственников.\n
\tНо с этого дня племянник прекратил беспутную и расточительную жизнь.</item>
<item>\tДзенский студент пришел к Банкею и пожаловался:\n
\t\"Учитель, у меня неуправляемый характер. Как мне исправит его?\"\n
\t\"У тебя что-то странное,-ответил Банкей.-Позволь мне посмотреть, что у тебя.\"\n
\t\" Но я не могу показать его,\"-ответил ученик.\n
\t\"А когда ты сможешь показать его?\"- спросил Банкей.\n
\t\"Все происходит неожиданно,\"- ответил студент.\n
\t\"Тогда,- сделал вывод Банкей.- это не может быть твоим характером. Если бы это был твой настоящий характер ты бы сразу мог показать его мне. Когда ты родился, у тебя его не было, и твои родители не давали его тебе. Подумай об этом.\"</item>
<item>\tХоген, китайский мастер Дзен, жил один в маленьком храме в деревне. Однажды четыре странствующих монаха попросили его разрешить им разжечь костер и обогреться.\n
\tКогда они устроили костер, Хоген услышал, что они спорят об объективности и субъективности. Он присоединился к ним и сказал: \"Вот большой камень. Как вы считаете, находится он внутри или вне нашего сознания?\"\n
\tОдин из монахов ответил:\n
\t\"С буддистской точки зрения всякая вещь является воплощением сознания, так что по-моему, камень находится внутри сознания.\"\n
\t\"Твоя голова, должно быть очень тяжелая,- сказал Хоген,- если ты таскаешь в своем сознании такие камни.\"</item>
<item>\tДзенгецу, китайский мастер времен династии Тан, написал следующие советы своим ученикам. Живя в мире, не привязывайся к праху его - таков путь настоящего ученика Дзен.\n
\tКогда видишь, как другой совершает хорошее, поддержи его, следуя его примеру. Услышав об ошибках другого, старайся не превзойти его.\n
\tДаже если ты один в темной комнате, будь таким, как перед лицом благороднейшего гостя. Выражай свои чувства, но не более, чем это свойственно твоей истинной природе.\n
\tБедность - твое сокровище. Не меняй его на легкую жизнь.\n
\tЧеловек может выглядеть глупцом - но не быть им. Он может просто беречь свою мудрость.\n
\tДобродетели - плоды самодисциплины, они не падают с неба, как дождь или снег. Скромность - основа всех добродетелей.\n
\tПусть твои соседи откроют тебя до того, как ты сам откроешься им.\n
\tБлагородное сердце никогда не принуждает себя Его слова как редкостные жемчужины, они редко появляются, но имеют большую ценность.\n
\tДля чистосердечного ученика каждый день - счастливый.\n
\tВремя идет, но оно никогда не запаздывает. Ни слова, ни стыд не могут управлять им.\n
\tОсуждай себя, а не другого.\n
\tНе суди правого и виноватого.\n
\tНекоторые вещи, хотя и верные, могут казаться неправильными какому-нибудь поколению. Так как цена правоты может быть установлена через многие века, нет нужды требовать немедленной оценки.\n
\tЖиви делом, а результаты оставь великому закону Вселенной.\n
\tПроводи день в мирных размышлениях.</item>
<item>\tОдин богач попросил Сенгая написать что-нибудь, чтобы процветание его семьи продолжалось от поколения к поколению. Сенгай взял большой лист бумаги и написал:\n
\t\"Отец умер, сын умер, внук умер \"\n
\tБогач рассердился:\n
\t\"Я просил тебя написать что-нибудь для счастья моей семьи. Зачем ты так шутишь?\"\n
\t\"Я и не собирался шутить,- объяснил Сенгай.- Если твой сын умрет раньше тебя, это сильно огорчит тебя. Если твой внук умрет раньше сына, это разобьет вам сердца. Если в твоей семье от поколения к поколению будут умирать в том порядке, в котором я написал, это будет естественным ходом жизни.\n
\tЯ называю это истинным процветанием.\"</item>
<item>\tЖенщина из Нагасаки по имени Кейм была одной из нескольких мастериц, изготовляющих курильницы в Японии. Такие курильницы были произведением искусства и ставились только в чайных комнатах и перед семейными святынями.\n
\tКейм, которая унаследовала это искусство от отца, любила выпить. Кроме того, она курила и большую часть времени общалась с мужчинами. Как только ей удавалось заработать немного денег, она устраивала праздник, приглашая художников, поэтов, плотников, рабочих - людей различных профессий и любителей развлечений. В их обществе она делала свои композиции.\n
\tКейм делала свои курильницы очень медленно, но когда работа была окончена, это была работа мастера. Ее курильницы хранились в домах, женщины которых никогда не курили и не пили и не разговаривали свободно с мужчинами.\n
\tОднажды мэр Нагасаки заказал Кейм курильницу для себя. Она все задерживала выполнение заказа, пока не прошло полгода. В это время мэр, который по службе попал в отдаленный город, навестил ее. Он настоял на том, чтобы она начала работать над его курильницей.\n
\tНаконец Кейм пришла в голову идея, и она сделала курильницу. После того, как курильница была закончена, она поставила ее на стол. Кейм долго и придирчиво смотрела на нее. Она выпила и покурила перед ней, как будто находилась в своей компании.\n
\tЦелый день Кейм смотрела на нее. Наконец, подняв молоток, Кейм разбила ее на мелкие куски. Она и вудела, что в курильнице нет того совершенства, которого требовал ее разум.</item>
<item>\tКогда Банкей читал проповедь в храме Рёмон, священник Синсю, который верил в спасение через повторение имени Будды Любви, позавидовал его большой аудитории и решил поспорить с ним.\n
\tБанкей дошел до середины беседы когда появился священник но тот произвел столько беспорядка, что Банкей прекратил проповедь и спросил о причине шума.\n
\t\"Основатель нашей секты,- хвастливо начал священник, - обладал такой сверхестественной властью, что стоя на одном берегу реки с кистью в руке, он мог через воздух написать все имя Амиды на листе бумаги который держал его помощник на другом берегу реки. Можешь ли ты совершить такое чудо?\"\n
\tБанкей легко ответил: \"Очень возможно, что ваша лиса могла проделывать такой трюк, но это не в обычае Дзен. Мое чудо в том, что если я голоден, я ем, а если я хочу пить - пью.\"</item>
<item>\tГадзан сидел у кровати Текисуна за три дня до смерти учителя, Текисун уже выбрал его своим продолжателем.\n
\tХрам недавно сгорел и Гадзан торопился восстановить его. Текисун спросил его:\"Что ты собираешься делать,когда храм будет восстановлен?\"\n
\t\"Когда ты выздоровеешь, мы хотим, чтобы ты говорил здесь,\"- сказал Гадзан.\n
\t\"А если я не доживу до тех пор, тогда что?\"\n
\t\"Тогда у нас будет кто-то -другой,\"- ответил Гадзан.\n
\t\"А если вы никого не найдете, тогда что?\"- продолжал Текисун.\n
\tГадзан громко ответил:\"Не задавай такие глупые вопросы. Пора спать.\"</item>
<item>\tЯмаока Тесю, будучи молодым учеником Дзен, посещал одного учителя за другим. Однажды он пришел к Докуону из Секоку.\n
\tЖелая показать свои знания, он сказал:\"Разум, Будда, чувственное бытие, в конце концов не существуют.Истинная природа явлений- пустота.\n
\tНе существует ни воплощения, ни заблуждений, ни мудрости, ни посредственности. Ничто нельзя дать, ничего нельзя взять.\"\n
\tДокуон, который спокойно курил, ничего не сказал.\n
\tВнезапно он сильно ударил Ямаоку бамбуковой трубкой. Юноша очень разозлился.\n
\t\"Если ничего не существует,- спросил Докуон,- откуда же эта злость?\"</item>
<item>\tХайкудзё, китайский мастер Дзен, обычно трудился вместе с учениками даже в возрасте 80 лет: подстригал кусты в саду, расчищал дорожки и подрезал деревья.\n
\tУченики чувствовали себя виноватыми, видя, как старый учитель работает столь усердно, но знали, что он не послушает их советов не работать. Поэтому они решили спрятать его инструменты.\n
\tВ этот день учитель не ел. На следующий день он тоже не ел, и на следующий тоже.\n
\t\"Наверное, он сердится, что мы спрятали его инструмент,- подумали ученики.- Лучше вернем их.\"\n
\tКогда они сделали это, учитель работал весь день и ел так же, как и раньше. Вечером он сказал им: -Кто не работает, тот не ест.\"</item>
<item>\tДавным давно в Китае жили два друга, один из них искусно играл на арфе, другой - искусно слушал.Когда первый играл и пел о горах, второй говорил: \"Я вижу горы перед нами.\"\n
\tКогда первый играл о воде,слушатель восклицал:\"Я вижу бегущий поток.\"\n
\tНо вот второй заболел и умер.\n
\tПервый из друзей перерезал струны своей арфы и никогда больше не прикасался к ней.\n
\tС этого времени обычай перерезать струны арфы является знаком настоящей дружбы.</item>
<item>\tИккю, дзенский мастер, был очень умен, даже когда был еще мальчиком. У его учителя была драгоценная чаша для чая, редкая антикварная вещь. Случилось так, что Иккю разбил эту чашу и очень растерялся. Услышав шаги учителя, он спрятал осколки чашки за спину. Когда мастер вошел, Иккю спросил:\"Почему люди умирают?\"\n
\t\"Это естественно,- объяснил старик.- Все должно умереть, и особенно то, что уже долго жило.\"\n
\tИккью, показывая разбитую вдребезги чашку, добавил:\n
\t\"Вашей чашке настало время умереть.\"</item>
<item>\tДзенские мастера давали персональные советы в уединенной комнате. Никто не заходил в нее, пока учитель и ученик находились там.\n
\tМокураи, дзенский мастер в храме Кеннин в Киото, любил разговаривать с купцами, газетчиками, также как и с учениками.\n
\tОдин бочар был почти неграмотным. Он задавал Мокураи глупые вопросы, пил чай и уходил.\n
\tОднажды, когда бочар был в гостях, Мокураи хотел побеседовать наедине с учеником, поэтому попросил бочара подождать в другой комнате.\n
\t\"Я знаю, ты живой Будда,- сказал бочар.- Но даже каменный Будда никогда не отказывает людям, пришедшим вместе, даже если их много. Почему же я должен уйти?\"\n
\tМокураи пришлось выйти, чтобы увидеться с учеником.</item>
<item>\tДзенский мастер по имени Геттан жил в последней части эры Токугава. Он говорил: \"Существует три вида учеников: те, кто передают Дзен другим, те, кто поддерживают храмы и святыни, а также существуют сумки для риса и вешалки для одежды.\"\n
\tГадзан высказывал ту же мысль.\n
\tКогда он учился у Текесуна, его учитель был очень суров. Иногда он даже бил учеников. Другие ученики не хотели переносить такое учение и уходили. Гадзан же остался,говоря:\n
\t\"Плохой ученик использует влияние учителя. Средний ученик восхищается добротой учителя. Хороший ученик растет сильным под давлением дисциплины учителя.\"</item>
<item>\tХорошо известного японского поэта спросили, как написать китайское стихотворение.\n
\t\"Обычно, китайское стихотворение состоит из четырех строк,- объяснил он. Первая строка содержит начальную фазу, вторая - продолжение этой фазы, третья отворачивается от нее и начинает новую фазу, четвертая объединяет все три.\"\n
\tЭто иллюстрирует популярная японская песенка:\n\n
\t\"Две дочери торговца шелком жили в Киото.\n
\tСтаршей было 20, младшей 18.\n
\tСолдат может сразить мечом,\n
\tА эти девушки - своими глазами.\"</item>
<item>\tДзенские учителя обучали своих молодых учеников самовыражаться.\n
\tВ двух дзенских храмах было по ученику-ребенку. Один, идя каждое утро за овощами встречал на пути другого.\n
\t\"Куда ты идешь?\"- спросил как-то один.\n
\t\"Иду, куда ноги несут,\"- ответил другой.\n
\tЭтот ответ изумил первого, и он обратился к своему учителю за помощью.\n
\t\"Завтра,- сказал учитель,- когда ты встретишь этого мальчика, задай ему тот же вопрос. Он ответит тебе также, и тогда ты спроси:\"А если бы у тебя не было ног, куда бы ты шел?\" Это поставит его в затруднительное положение.\"\n
\tНа следующее утро дети снова встретились.\n
\t\"Куда ты идешь?\"- спросил первый.\n
\t\"Куда ветер дует,\"- ответил второй.\n
\tЭто снова привело в замешательство первого ученика и он снова обратился к учителю.\n
\t\"Спроси его, куда бы он пошел, если бы не было ветра,\"- предложил ему учитель.\n
\tНа следующий день дети встретились в третий раз.\n
\t\"Куда ты идешь?\"- спросил первый.\n
\t\"На рынок за овощами,\"- ответил второй.</item>
<item>\tТанген с детства учился у Сенгаи. Когда ему исполнилось 20 лет, ему захотелось оставить своего учителя и посетить других учителей, чтобы сравнить обучение, но Сенгаи не позволил ему сделать это.\n
\tКаждый раз, когда Танген просил об этом, Сенгаи щелкал его по лбу.\n
\tНаконец, Танген попросил своего старшего брата уговорить Сенгаи дать разрешение.\n
\tБрат выполнил просьбу и сказал Тангену:\n
\t\"Все улажено. Я договорился, что ты отправляешься немедленно в паломничество.\"\n
\tТанген пошел к Сенгаи поблагодарить за разрешение. Мастер в ответ щелкнул его по лбу. Когда Танген рассказал об этом старшему брату, тот сказал: \"В чем же дело? Сенгаи нечего делать, если он сначала дает разрешение, а потом передумывает. Пойду поговорю с ним.\"\n
\tИ он отправился к учителю.\n
\t\"Я вовсе не изменил решения,- сказал Сенгаи.- просто мне захотелось в последний раз щелкнуть его, потому что, когда он вернется, он будет просветленным и мне нельзя уже будет выговаривать ему.\"</item>
<item>\tМатаюро Ягью был сыном известного фехтовальщика. Его отец, поняв, что сын работает слишком посредственно, чтобы ожидать от него мастерства, отрекся от него.\n
\tТогда Матаюро отправился на гору Футара и здесь нашел знаменитого фехтовальщика Бандзё.\n
\tНо Бандзё подтвердил мнение отца.\n
\t\"Ты хочешь научиться искусству фехтования под моим руководством?- спросил Банзо.- Ты не удовлетворяешь моим требованиям.\"\n
\t\"Но если я буду очень стараться, за сколько лет я смогу стать мастером?\"- настаивал юноша.\n
\t\"Тебе понадобится остаток твоей жизни,\"- ответил Бандзё.\n
\t\"Я не могу ждать так долго,- объяснил Матаюро.- Я согласен трудиться день и ночь, если ты только согласишься учить меня. Если я стану твоим доверенным слугой, сколько это займет времени?\"\n
\t\"О, может быть, лет десять,\"- смягчился Бандзё.\n
\t\"Мой отец стар, и скоро мне придется заботиться о нем,- продолжал Матаюро.- Если я буду трудиться еще больше, сколько это займет времени?\"\n
\t\"О, может быть лет тридцать,\"- сказал Бандзё.\n
\t\"Как же так?- спросил Матаюро.- Сначала ты сказал десять, а теперь тридцать? Я готов перенести любое учение, лишь бы научиться этому мастерству в кратчайший  срок.\"\n
\t\"В таком случае,- сказал Бандзё,- ты должен оставаться у меня семьдесят лет. Человек, который так спешит добиться результатов, редко учится быстро.\"\n
\t\"Хорошо,- заявил юноша, поняв, наконец, что его упрекнули в невыдержанности.- Я согласен.\"\n
\tМастер предложил Матаюро никогда не заговаривать о фехтовании и не прикасаться к рапире.\n
\tОн готовил еду учителю, мыл посуду, стелил ему постель, подметал двор, ухаживал за садом, и ни слова не упоминал об искусстве фехтования.\n
\tПрошло три года. Матаюро все еще работал. Думая о своем будущем, он становился печальнее. Он еще даже и не начинал учиться искусству, которому посвятил свою жизнь.\n
\tНо однажды Бандзё подкрался к нему сзади и ужасно сильно ударил его деревянной рапирой.\n
\tНа следующий день, когда Матаюра варил рис. Бандзё опять неожиданно напал на него.\n
\tПосле этого днем и ночью Матаюро должен был быть готовым к защите от неожиданных ударов. Не проходило ни одной минуты, чтобы он не думал о нападении рапиры Бандзё.\n
\tОн учился так быстро, что вызывал улыбку на лице своего учителя. Матаюра стал величайшим фехтовальщиком страны.</item>
<item>\tХакуин любил рассказывать своим ученикам об одной старухе - владелице чайной, хваля ее за понимание Дзен. Ученики отказывались верить его рассказу и решили сами сходить в чайную и проверить его слова.\n
\tКогда женщина увидела их, она сразу смогла определить, пришли ли они попить чаю или посмотреть как она владеет Дзен.\n
\tВ первом случае она любезно обслужила их.\n
\tВо втором - пригласила учеников зайти за ширму. Как только они зашли, она начала лупить их кочергой.\n
\tДевять из десяти учеников не смогли убежать от нее.</item>
<item>\tЭнтё был знаменитым рассказчиком. Его истории о любви волновали слушателей. Когда он рассказывал о войне, слушателям казалось, что они сами побывали на поле битвы.\n
\tОднажды Энтё встретил Ямаоку Тесю, человека, который почти овладел мастерством Дзен.\n
\t\"Я знаю,- сказал Ямаока,- что ты самый лучший рассказчик в нашей стране и что ты можешь заставить людей плакать и смеяться. Расскажи мне мою любимую историю о персиковом мальчике. Когда я был малышом, я обычно спал с матерью, и она часто рассказывала мне эту сказку. Где-то в середине истории я засыпал. Расскажи мне сказку так, как мне рассказывала ее моя мать.\"\n
\tЭнтё не отважился сразу приняться за дело.\n
\tОн попросил дать ему время на то, чтобы изучить эту историю. Через несколько месяцев он пришел к Ямаоке и сказал:\n
\t\"Пожалуйста, предоставь мне возможность рассказать тебе эту историю.\"\n
\t\"В любой другой день,\"- ответил Ямаока.\n
\tЭнтё был разочарован.\n
\tОн продолжал изучать сказку и снова попытался рассказать ее. Ямаока много раз отвергал его. Как только Энтё начинал рассказывать, Ямаока останавливал его, говоря:\"Нет, ты еще не любишь мою мать.\"\n
\tПять лет ушло у Энтё на то, чтобы рассказать эту легенду Ямаоке так, как рассказывала ее мать.\n
\tТак Ямаока передал Дзен Энтё.</item>
<item>\tДзенский мастер Сингаи учил медитации учеников. Один из них имел обыкновение ночью перелезать через стену храма и уходить в город искать развлечений.\n
\tОднажды, осматривая спальню, Сенгаи обнаружил отсутствие этого ученика, а также нашел высокий табурет, который тот подставлял, чтобы перелазить через стену.\n
\tСенгаи отодвинул табурет и стал на его место.\n
\tКогда бродяга вернулся, не подозревая, что вместо табурета стоит Сенгаи. он поставил ноги на голову учителя и спрыгнул на землю.\n
\tКогда ученик увидел, что он сделал, он был ошеломлен.\n
\tСенгаи сказал:\"Рано утром очень прохладно, не подхвати простуду.\"\n
\tС тех пор ученик никогда больше не уходил ночью.</item>
<item>\tБасе написал следующее письмо одному из своих учеников, который был близок к смерти:\n
\t\"Сущность твоего разума не была рождена и поэтому никогда не умрет. То, что тленно - не жизнь. Пустота - это не вакуум. У нее нет цвета, нет формы. Она не получает наслаждения от удовольствий и не страдает от боли.\n
\tЯ знаю, ты очень, болен. Как хороший дзенский студент, ты мужественно встречаешь эту болезнь. Ты не можешь точно знать, кто страдает, но спроси себя:\"Что является сущностью этого разума?\" Думай только над этим.Больше тебе ничего не надо. Не делай ничего. Твой конец, который не имеет конца, похож на хлопья снега, тающего в чистом воздухе.\"</item>
<item>\tДзенский мастер Гидзан попросил молодого студента принести ведро чистой воды, чтобы охладить его бассейн.Студент принес воду, и, после того, как вода в бассейне охладилась, выплеснул остатки воды на землю.\n
\t\"Болван,- обругал его мастер.- Почему ты не вылил воду под деревья? Какое ты имеешь право тратить даром хоть каплю воды в этом храме?\"\n
\tМолодой студент получил Дзен в этом упреке. Он сменил свое имя на Текусуи, что означает \"капля воды\".</item>
<item>\tДавным-давно в Японии были в ходу фонари из бумаги и бамбука со светильником внутри.\n
\tОдному слепцу, который вечером навестил своего друга, предложили взять в обратный путь такой фонарь.\n
\t\"Мне не нужен фонарь,- ответил он.- Свет или тьма для меня одно.\"\n
\t\"Я знаю, что тебе не нужен фонарь, чтобы найти дорогу,- ответил друг.- Но если у тебя его не будет, кто-нибудь может наткнуться на тебя. Так что возьми его.\"\n
\tСлепой отправился в дорогу с фонарем и не успел еще далеко отойти от лома, как кто-то налетел на него.\n
\t\"Смотри, куда идешь,- воскликнул он прохожему.- Разве ты не видишь фонаря?\"\n
\t\"Твой светильник давно погас, братец,\"- ответил прохожий.</item>
<item>\tКитано Гелеко, аббату из храма Эйхей, было 92 года, когда в 1933 году он умер. Всю жизнь он старался прожить без привязанностей. Странствующим нищим, когда ему было 20 лет, он встретился с путником, курящим табак. Они вместе шли по горной дороге, а затем остановились отдохнуть под деревом. Путник предложил Китано закурить, и тот согласился, так как был голоден.\n
\t\"Как приятно курить.\"- заметил он.\n
\tПутник дал ему лишнюю трубку и табак, и они закурили вместе. Китано почувствовал:\n
\t\"Такое удовольствие может разрушить медитацию. Пока это не зашло далеко, надо остановиться.\"\n
\tИ он выбросил трубку и табак.\n
\tКогда ему было 23, он изучал И-Цзин, мудрейшую доктрину о вселенной. Была зима, и ему нужна была теплая одежда. Он написал об этом своему учителю, который жил за сотни миль от него, и отдал письмо для передачи путнику. Прошла почти вся зима, но он не получил ни ответа, ни одежды.\n
\tТогда Китано прибег к предсказаниям И-Цзин. Которая также учила искусству гадания, чтобы определить, было ли доставлено письмо. Он обнаружил, что письмо его затерялось. В полученном вскоре письме от учителя не было никаких упоминаний об одежде.\n
\t\"Если я стану заниматься предсказаниями по И-Цзин, может пострадать моя медитация.\"- почувствовал Китано.\n
\tОн отказался от этого удивительного учения и никогда больше не прибегал к его мощи.\n
\tКогда ему было 28, он начал изучать китайскую каллиграфию и поэзию. Он быстро совершенствовался и стал так искусен в этих областях, что его учитель гордился им.\n
\tКитано задумался: \"Если я не остановлюсь, я стану поэтом, а не учителем Дзен.\"\n
\tИ он никогда больше не написал ни одного стихотворения.</item>
<item>\tТосуи был дзенским мастером. Он отказался от формализма храмов и ушел жить вместе с нищими под мостом. Когда он стал стариком, его друг помог зарабатывать ему на жизнь, не нищенствуя. Он показал Тосуи, как собирать рис и делать из него уксус, и Тосуи занимался этим до самой смерти.\n
\tКогда Тосуи делал уксус, один из нищих дал ему портрет Будды. Тосуи повесил его на стенку лачуги и сделал на ней надпись.\n
\tНадпись гласила:\n
\t\"Господин Амида Будда, эта маленькая комната очень узка. Я могу позволить Вам остаться здесь на время. Но не думайте, что я прошу Вас помочь мне оказаться в Вашем раю.\"</item>
<item>\tСёнти был одноглазым учителем Дзен, воодушевленным просветлением.\n
\tОн учил своих учеников в храме Тофуку. День и ночь весь храм был погружен в молчание. Не слышно было ни звука.\n
\tДаже чтение сутр было упразднено учителем. Его ученики не занимались ничем, кроме медитации.\n
\tКогда мастер умер, старые соседи услышали звонки, чтение сутр. Они сразу поняли, что Сёнти умер.</item>
<item>\tБудда сказал:\n
\t\"Я считаю королей и правителей пылинками праха. Я смотрю на сокровища, золото и жемчуг, как на кирпич и гальку. Я смотрю на лучшие шелковые одежды, как на рваные лохмотья. Я вижу мириады миров Вселенной как маленькие зернышки, а самое большое озеро в Индии - как капельку масла на моей ноге.\n
\tЯ понимаю, что учение о мире - это иллюзии фокусников.\n
\tЯ различаю высшее понятие освобождения, как золотую ткань во сне и смотрю на святую дорогу среди освещенных дорог, как на цветы перед глазами. Я вижу медитацию, как опору горы. Нирвану, как ночное сновидение среди дня.\n
\tЯ смотрю на суждения о верном и неверном как на коварный танец дракона, а на зарождение и гибель убеждений, как на слезы, оставляемые четырьмя временами года.</item>
    </string-array>
</resources>